<resources>
    <string name="app_name">Musafir</string>
    <string name="next">→</string>
    <string name="back">←</string>
    <string name="pack6">পুরো বিবরন পড়ে শিওর হয়েই গোয়িং দিবেন নতুবা ইভেন্টের পরবর্তী আপডেট পেতে ইন্টারেস্টেড দিয়ে রাখতে পারেন।

\n# যাত্রার তারিখ: ৩১/০৮/১৯ রাত ৮.০০টায়। 
    \nফেরার তারিখ: ০৩/০৯/১৯ সকাল ৬.০০টায় । 

\n# ভ্রমণের খরচ জনপ্রতি ৩,৭৫০-টাকা । সাথে থাকবে টিওডি এর আকর্ষনীয় টিশার্ট।

\n#কনফার্মের জন্য ২০০০ টাকা অগ্রীম প্রযোজ্য, অফেরতযোগ্য। বিকাশ করলে বিকাশ চার্জসহ(২০৪০)। টাকা সরাসরি দেখা করেও দেয়া যাবে।
\nবিকাশ নাম্বারঃ 01955770545
   

\n# সময়কালঃ ৩ রাত, ২ দিন  

\n# বুকিং শেষ দিন।
 \nপ্রাথমিক ভাবে ২০/০৮/২০১৮ বুকিং এর শেষ দিন ধার্য করা হয়েছে।
 \n২০ই আগস্ট এর মধ্যে অফেরতযোগ্য ২০০০ টাকা ইভেন্টের হোস্ট এর কাছে জমা দিয়ে কনফার্ম করুন।বিকাশে ২০৪০টাকা। 


\n# টাঙ্গুয়ার হাওর। অনন্য সাধারন একটি স্থান। যারা নীরবতা পছন্দ করেন তাদের জন্য উপযুক্ত। একই সাথে পাহাড়, নদী আর অসাধারন প্রাকৃতিক পরিবেশের সংমিশ্রন।


\n# ৩১/০৮/২০১৯- রাতে নন-এসি বাসে করে সুনামগঞ্জের উদ্দেশ্যে যাত্রা।

\n# ০১/০৯/২০১৯  - সকাল বেলা রিজার্ভ লেগুনা নিয়ে তাহিরপুর,তাহিরপুর থেকে রিজার্ভ ট্রলারে করে হাওরে বেড়িয়ে পড়বো। দুপুরে হাওরে পানিতে ঝাপা ঝাঁপি আর গোসল। বিকেল বেলাটা কাটাবো আমরা বারিক্কা টিলা , রাতের বেলা নৌকাগুলো হাওরের মাঝে নিরাপদ কোন স্থানে বেঁধে পূর্নিমা’র আলোয় এক পাশে মেঘালয় পাহাড়ের সারি আরেক পাশে বিস্তৃত হাওর রেখে গানের তালে তালে কাটিয়ে দিবো রাতটি ইনশাআল্লাহ।

\n# ০২/০৯/২০১৯ , – পরের দিন সকালের নাস্তা খেয়ে চলে যাব জাদুকাটা নদীতে, সেখানে ঠাণ্ডা পানিতে গোসল করব,দুপুরের খাবার খেয়ে সুনামগঞ্জ এর উদ্দেশে যাত্রা , সুনামগঞ্জ থেকে বাসে করে ঢাকা উদ্দেশে যাত্রা , যাবার পথে সিলেট পানসি থেকে রাতের খাবার খেয়ে বাসে ঢাকা’র উদ্দেশ্যে রওয়ানা করবো।

\n# ০৩/০৯/২০১৯ ভোর বেলা ঢাকা পৌছাবো ইনশাআল্লাহ। 

\nদর্শনীয় স্থানসমূহ:
\n- যাদুকাটা নদী
\n- বারিক্কা টিলা
\n- শিমুল বাগান
\n- টেকেরঘাট
\n- নীলাদ্রি লেক
\n- টাঙ্গুয়ার হাওড়
\n- লাকমাছড়া

\n# যা যা পাচ্ছেনঃ
১। সকল ধরনের পরিবহন খরচঃ নন-এসি বাস 
২। প্রতিদিন ৩ বেলা মূল খাবার-দাবার 
৩। ট্রলারে থাকা।

\n# যা যা পাচ্ছেন নাঃ যেকোন ধরনের ব্যক্তিগত খরচ।

\n\n# বিস্তারিতঃ
\n১। খাবার-দাবার সব লোকাল এরিয়াতে অথবা ট্রলারেই রান্না করে খাওয়া হবে। কোন বিশেষ খাবারের সুযোগ নেই। সাধারনত আমরা খিচুড়ি, ডিম, ভাত, হাঁস, মুরগী, হাওরের তাজা মাছ, সবজি, ডাল। এর বেশি কেউ কিছু আশা করবনা।

\n২। ট্রলারেই রাত কাটানো হবে। এমন পাহাড় আর হাওড়ের এইরকম মায়াবী পূর্নিমা রাতে আমাদের গান বাজনার আয়োজন রয়েছে।

\n৩। টয়লেট – বুঝতেই পারছেন ট্রলারের ছোট  টয়লেটেই ২দিনের প্রাকৃতিক ডাকে সাড়া দিতে হবে। 


\n# মাদকদ্রব্য বহন করা যাবেনা এবং সম্প্রিক্ততাও থাকা যাবেনা।

\n# সবার সাথে মার্জিত ব্যাবহার কাম্য। ময়লা আবর্জনা যেখানে সেখানে নয়। মন সুন্দর যার, সে রাখে দেশ পরিস্কার।

\nশর্তাবলী:
\n- ভ্রমণকালীন যেকোনো সমস্যা নিজেরা আলোচনা করে সমাধান করতে হবে।
\n- অবস্থার পরিপ্রেক্ষিতে যেকোনো সময় সিদ্ধান্ত বদলাতে পারে।</string>
    <string name="pack5">সৌন্দর্য্যের লীলাভূমি সিলেট জেলায় ৪ রাত ৩ দিনের রিল্যাক্স ট্যুরে যাচ্ছে টিম টিওডি। ছেলে মেয়ে যেকোন বয়সের যেকেউ আমাদের এই ট্যুরে যেতে পারবেন।
১০ আগস্টের মধ্যে বুকিং দিলে ২০০টাকা ছাড়!!!

\nযাত্রা শুরুঃ ৩১ আগস্ট ২০১৯
\nযাত্রা শেষঃ ৪ সেপ্টেম্বর ২০১৯

\nইভেন্ট ফিঃ ৪৯০০টাকা জনপ্রতি।
\n১০ আগস্টের মধ্যে বুকিং দিলে ৪৭০০টাকা।

\nকাপল রুমের জন্য জনপ্রতি ১০০০টাকা অতিরিক্ত যোগ হবে। বুকিং এর সময় অবশ্যই উল্লেখ করবেন কাপল রুম এর জন্য।

\nবাচ্চা পলিসিঃ ০-৩ বছরের বাচ্চার কোন টাকা লাগবে না
\n৪-৭ বছরের বাচ্চার জন্য ১০০০ টাকা যোগ হবে। বাবা-মার সাথে বাস/ ট্রেনের সিট এবং বেড শেয়ার করবে।

\nএই টাকায় যা যা থাকছেঃ
\n১।  ঢাকা-সিলেট-ঢাকা নন এসি বাস/ ট্রেনে যাওয়া আসা।
\n২। তিন দিন সকাল,দুপুর, রাত মোট ৯ বেলা খাবার
\n৩।  রাতারগুল সোয়াম্প ফরেস্টে নৌকা ভাড়া
\n৪।  জাফলং, বিছানাকান্দি নৌকা ভাড়া
\n৫।  সিলেট শহর থেকে জাফ্লং, রাতারগুল রিজার্ভ লেগুনা ভাড়াসহ সকল ট্রান্সপোর্ট খরচ
\n৬। দুই রাত সিলেটে ভাল মানের হোটেলে থাকার খরচ
\n৭। অভিজ্ঞ গাইড
  \n\n          ****** আকর্ষনীয় টিওডি টি শার্ট****

\nযা যা দেখব ৩দিনের সিলেট ট্রিপেঃ

\n১। জাফলং
\n২। সংগ্রামপুঞ্জি ঝর্ণা
\n৩। জৈন্তা রাজার বাড়ি
\n৪। খান টি স্টেট
\n৫। আগুন পাহাড়
\n৬। রাতারগুল
\n৭। বিছানাকান্দি
\n৮। পান্থুমাই ঝর্ণা ( বড়হিল ঝর্ণা)
\n৯। শাহ জালাল (র) মাজার শরীফ
\n১০। চা বাগান তো থাকছেই
\nইনশাল্লাহ প্রতিবারের মত সব গুলো জায়গা ভ্রমণ করা হবে।

\nখাবার মেন্যুঃ
\nসকালঃ পরোটা, ডাল-ভাজি, ডিম, চা / খিচুড়ি

\nদুপুর ও রাতেঃ মুরগি / মাছ , ভর্তা, ডাল, সাদা ভাত

\n২য় দিন রাতঃ চিকেন বিরিয়ানি, কোল্ড ড্রিংক্স অথবা মুরগি / মাছ , ভর্তা, ডাল, সাদা ভাত

\n৩য়  দিন রাতঃ যার যা খুশি খেতে পারবেন তবে একটি নির্দিষ্ট এমাউন্ট ফিক্সড থাকবে।

\nবুকিং দেয়ার নিয়মঃ

\nবুকিং মানি জনপ্রতি ২৫০০টাকা।
\nবিকাশে দিলে ২৫৫০টাকা।

\nবুকিং দিতে পারবেন বিকাশে ,বা ভার্সিটিতে এসে সরাসরি।

\nবিকাশঃ 01955770545

\nযেকোন প্রয়োজনে কল করতে পারেনঃ
\nপ্রিতম অধিকারীঃ 01955770545
</string>
    <string name="pack4">ট্রিপ সাইজঃ ২৪ জন।

\n- স্টুডেন্ট প্যাকেজ জনপ্রতি মাত্র ৪৮০০/- টাকা
\n- সাথে পাচ্ছেন একটি আকর্ষনীয় টিশার্ট।

\n-বুকিংমানি ২০০০/- (বিকাশ পাঠালে ২০৪০ টাকা)
\nবিকাশঃ ০১৯৫৫৭৭০৫৪৫(পার্সোনাল)

\nফ্যাকাল্টিঃ ৫৬০০ টাকা
\nচাকুরীজীবীঃ ৫৬০০ টাকা
\nগার্ডিয়ানঃ ৫৬০০ টাকা
\nম্যারিড কাপলঃ ৫৬০০ টাকা

\n*যাত্রার তারিখঃ ২৪/১২/১৯ইং রাতে
\n*ফেরার তারিখঃ ২৭/১২/১৯ইং রাতে

\n২৪/১২/২০১৯
\nআমরা ঢাকা থেকে বাসে করে যাবো টেকনাফ।

\n২৫/১২/২০১৯
\nআমরা টেকনাফ নেমে সকালের নাস্তা সেরে জাহাজ ঘাটে যাবো। জাহাজে করে সেইন্টমার্টিন।আনুমানিক ২.৫০ ঘন্টার সমুদ্র, নাফ নদী আর গাঙ্গচিল দর্শন।দুপুরে সেইন্টমার্টিনে হোটেলে চেকইন করেই বিচে নেমে পড়বো ফুটবল নিয়ে।তারপর দুপুরের খাবার খেয়ে কিছুক্ষণ বিশ্রাম নিয়ে সকলে মিলে শেষ বিকেলে সমুদ্রের পানিতে বসে সূর্যাস্ত দেখবো।রাতে সমুদ্রের কিনারায় বেঞ্চিতে বসে অনূভব করব সমুদ্রের গর্জন।এছাড়া থাকবে সকলের জন্য রাতে বার্বিকিউ এর ব্যবস্থা।

\n২৬/১২/২০১৯
\nখুব ভোরে উঠে সূর্যোদ্বয় দেখে নাস্তা পর্ব শেষ করে রওনা দিব ছেঁড়াদ্বীপ।প্রায় দু ঘন্টা ভ্রমণ শেষে আবার সেইন্ট মার্টিন ব্যাক করে দুপুরের খাবার খেয়ে বিকালের জাহাজে চড়ে টেকনাফ ব্যাক করব।

\n২৭/১২/২০১৯
\nডিসেম্বর সকালে ঢাকায় ফিরে আসবো ইনশাল্লাহ।

\n** যা যা থাকছে এর মধ্যেঃ
\n- ৫ বেলা খাবার।
\n- নন এসি বাসে ঢাকা-টেকনাফ যাতায়াত খরচ।
\n- জাহাজ যাতায়াত খরচ।
\n- রিসোর্টে থাকার খরচ।
\n- ছেড়াদ্বীপ ভ্রমণের খরচ।

\n** যা থাকছেনাঃ
\n-কোন ব্যক্তিগত খরচ
\n-কোন ঔষধ
\n-আসার দিনের রাতের খাবার
\n-প্যাকেজের বাইরে কোন খাবার খেলে বা অন্যকোন খরচ করলে


        \nযা সাথে নেওয়া উচিতঃ
\n- ভ্রমণের সময় যত কম জিনিস নেয়া যায় ততই আরামদায়ক হবে ভ্রমণ।
\n- গামছা নিবেন যেন রোদে মাথায় ঢেকে হাঁটা যায়
\n- সানগ্লাস, হ্যাট, সানক্রিম (যদি অতিরিক্ত ত্বক সচেতন হন)
\n- ব্রাশ ,প্রয়োজনীয় ঔষধ
\n- ক্যমেরা এবং এর এক্সট্রা ব্যাটারি
\n- চার্জের জন্য পাওয়ার ব্যাংক। (সেন্টমার্টিনে বিদ্যুৎ নেই, তবে জেনারেটর আছে, তবে তা যথেষ্ট নয়)।

\n\nকনফার্ম করার আগে যে ব্যাপারগুলো অবশ্যই বিবেচনা করতে হবেঃ
\n* যেহেতু গ্রুপ ট্রিপ, সবকিছুতে সেক্রিফাইজিং মাইন্ড থাকতে হবে, একে অন্যকে সহায়তা করতে হবে।
\n* এখানে একরুমে ৪ জন করে মিলে-মিশে থাকতে হবে, ছেলেদের এবং মেয়েদের আলাদা রুম হবে।
\n* কেও আলাদা রুম নিতে চাইলে সেইক্ষেত্রে কথা বলতে হবে আর জানাতে হবে আগে থেকেই সম্ভব হলে করা হবে।অন্যথায় মেয়েরা আলাদারুমে, ছেলেরা আলাদারুমে থাকার ব্যবস্থা করা হবে।

\n\nআমাদের অফিসের ঠিকানাঃ
\n২৩/৩,শুক্রাবাদ ।

\n* আগামি ৭ ডিসেম্বর তারিখের মধ্যে আমাদের কনফার্ম করতে হবে।

\n* টাকা পেমেন্ট ছাড়া কোন ধরনের বুকিং রাখা হবে না ।
\n* আগে টাকা পাঠানোর ভিত্তিতে আসন আগে পাবেন।
ব\nিঃদ্রঃ কোনো প্রকার স্বজন প্রীতি করতে বাধ্য করবেন না।

\n★★টাকা পাঠিয়ে নিচের বিষয়গুলি উল্লেখ্য করে ম্যানেজারের নাম্বারে এস.এম.এস করে দিতেহবে।
\n**আপনার নাম
\n**ইভেন্টের নাম এবং তারিখ
\n**মোবাইল নাম্বার
\n**টাকার পরিমান
\n**টি-শার্ট সাইজ
\n**যে নাম্বার থেকে টাকা পাঠিয়েছেন তার লাস্ট ৪ ডিজিট

\nইভেন্টের হোস্টের কাছেও জমা দিতে পারেন।
\n** শর্তসমুহঃ
        \n১- প্রথমেই একটি ভ্রমণ পিপাসু মন থাকতে হবে।
\n২- ভ্রমণকালীন যেকোন সমস্যা নিজেরা আলোচনা করে সমাধান করতে হবে।
\n৩- ভ্রমণ সুন্দর মত পরিচালনা করার জন্য সবাই আমাদের কে সর্বাত্মক সহায়তা করতে হবে।
\n৪- আমরা শালিন তার মধ্যে থেকে সর্বোচ্য আনন্দ উপভোগ করব।
\n৫- প্রতিটি জায়গাই আমাদের নিজেদের, তাই তার সৌন্দর্য রক্ষা করা আমাদের দায়িত্ব। কোনভাবেই কোন স্থান ময়লা করা যাবেনা। যেন টুরিসম এরকোন ক্ষতি নাহয়, সেটা প্রাধান্য দিতে হবে।
\n৬- অবস্থার পরিপ্রেক্ষিতে যেকোন সময়সিদ্ধান্ত বদলাতে পারে, যেটা আমরা সকলে মিলে ই ঠিক করব।
\n৭- স্থানীয়দের সাথে কোন রকম বিরূপ আচরণ করা যাবেনা। নতুন কারো সাথে কথা বলার ক্ষেত্রে প্রয়োজনে ট্রিপহোস্টের সহায়তা নিতে হবে।
\n৮- কোন ভাবেই কোন প্রকার মাদক সেবন বাসা থে বহন করা যাবেনা। সাথে পাওয়াগেলেতাকেবাতাদেরকেতৎক্ষণাৎ ট্রিপ থেকে বহিষ্কার করা হতে পারে গ্রুপের অন্য সবার সাথে স্বীদ্ধান্ত নিয়ে।
\n৯- দুর্ঘটনা বলেকয়ে আসেনা তাই যেকোন প্রকার দুর্ঘটনা সকলে মিলে মোকাবেলা করতে হবে।
\n১০- এই গ্রুপ সম্পূর্ণ ভ্রমণ পিপাসুদের গ্রুপ। এখানে কোন প্রকার অশ্লীলতা র কোন রকম সুযোগ নেই। কোন রকম অসৎ উদ্দেশ্যে যদিকে ও আমাদের সাথে ভ্রমণে যান, সেটি বুঝে যেতে আমাদের খুব বেশি সময় লাগেনা। এবং সেই মোতাবেক আমরা ব্যবস্থা নিবো।

\nছেলে/ মেয়ে সকলেই যেতে পারবেন।

\n• আমাদের পেজের ঠিকানাঃ
\nhttps://www.facebook.com/tod.com.bd/
\nএবং
\nhttps://www.facebook.com/BDTravelersDIU/

\n**ট্রিপের বিস্তারিত, ট্রিপ এর সকল তথ্য পড়েও কোন জিজ্ঞাসা বা কনফিউশন থাকলে নিম্নোক্ত নাম্বারে যোগাযোগ করতে পারবেন এবংকনফার্ম করতে এই
০১৯৫৫৭৭০৫৪৫ (Pritom Adhikary)
০১৭১৬১৬১১৭৩ (Shantanu Dhali)
০১৬২২৫৪৩৩৯০ (Mallik Shipan)
০১৫২১৫২৫৯০৪(Sany H. Mahadi)
০১৭৬৩২৯৮৮৬৮ (Sourov Sarker)
নাম্বার গুলোতে যোগাযোগ করুন।</string>
    <string name="pack2">মেঘের দেশ সাজেক ভ্যালি ভ্রমন (3 Nights 2 days) যাওয়া আসা সহ।
মাত্র ৪,১৯৯ টাকায়।
\nযাত্রার তারিখ : 12/24/2019 রাত ০৯:০০ টায়
\nফেরার তারিখ : 12/27/2019 সকাল ০৬:০০ টায়
\nবুকিং এর জন্য কল করুন: 01841770545

\n\n( "১৩ জন / ২৬ জন বা ৩৯ -এই ক্যাটাগরিতে ট্যুরের প্যাকেজটি গ্রহণযোগ্যতা পাবে" )

\n\nযা যা থাকছে ভ্রমণের এর মাধ্যে:
\১) ঢাকা খাগড়াছড়ি Non Ac বাসের আপ-ডাউন টিকেট
\n২) চান্দের গাড়ি
\n৩) ১ রাত থাকার ( কাঠের কটেজ ) খরচ ও খাওয়ার খরচ।
\n\nযা যা দেখব :
\n১. সাজেক ভ্যালী
\n২.কংলাক পাড়া
\n৩.রিছাং ঝরনা
\n৫.আলুটিলা রহস্যময় সুড়ঙ্গ
\n৬.সাকংসস নগর বৌদ্ধ মন্দির
\n৭.ঝুলন্ত ব্রীজ( জেলা পরিষদের পার্ক)
\n৮ .দর্শনীয় স্থান সমুহের টিকেট (প্রবেশ ফি)
\n\nখাবার মেন্যু-
\nসকালের নাস্তা -ডিম / সবজি +পরটা
\nদুপুরের অাহার - বন মুরগীর মাংস /মাছ+সবজি +ডাল +সাদা ভাত
\nরাতের অাহার -  বেম্বু চিকেন +সবজি +ডাল+সাদা ভাত
\nস্পেশাল ডিনার :হাসের মাংসের কালা ভুনা + সবজি + ভর্তা +ডাল +সাদা ভাত

\n\nযা যা ভ্রমণের মধ্যে থাকছে না:
\n১) বাসের যাত্রা বিরতির খাবার।
\n২) ব্যক্তিগত খরচ যেমন লন্ড্রি, টেলিফোন কল, মিনারেল ওয়াটার , নরম ও হার্ড ড্রিংকস
\n৩) উল্লিখিত ভ্রমণপথের তুলনায় অতিরিক্ত ঘুরে বেড়ানো বা গাড়ির অতিরিক্ত ব্যবহারের খরছ।
\n৪) প্রাকৃতিক দুর্যোগ, ভূমিধস , রাস্তা অবরোধের , রাজনৈতিক গোলযোগ ( ধর্মঘট ) ইত্যাদি কারণে উদ্ভূত কোন খরচ ক্রেতা ও ভোক্তাকে সরাসরি ঘটনাস্থলেই বহন করতে হবে।
\n\nবিশেষ দ্রষ্টব্য :
\n১। বুকিং-এর টাকা অফেরত যোগ্য।
\n২। ভ্রমণের ৩ দিন আগে পুরো টাকা পরিশোধ করতে হবে।

\n\nকি কি নিতে হবে-
\n১) ব্যাগ ২) গামছা ৩) ছাতা ৪) টুথপেষ্ট+ সাবান+শ্যম্পু ৫) কেডস/ সেন্ডেল ৬) ক্যামেরা+ব্যাটারী+চার্জার ৭) পলিথিন ৮) সানক্যাপ ৯) সানগ্লাস ১০) সানব্লক ১১) টিস্যু ১২) ব্যক্তিগত ঔষধ ১৩) লোশন

\nআর আরেকটা কথা:
\nসাজেক ভ্যালি হলো একটা পর্যটন কেন্দ্র। কিন্তু কথা হচ্ছে এখানে দিনের বেলা কোনো কারেন্ট থাকে না। রাতের বেলা কারেন্ট টা স্বাভাবিক থাকে। তাই আপনাকে সাথে যা নিয়ে আসতে হবে তা নমুনা দিচ্ছি নিচে:

\n১. ওয়ারলেস চার্জার
\n২.পাওয়ার ব্যাংক

\nআপনারা যদি ওয়াইফাই চান তাহলে এখানে কোনো জায়গায় ওয়াইফাই পাবেন না। যদি সিম নেটওয়ার্ক এর জন্য চিন্তা করেন তাহলে আপনি যে সিম গুলো ব্যবহার করতে পারবেন তা নমুনা দিচ্ছি :

\n১.বাংলালিংক
\n২.রবি
\n৩. এয়ারটেল

\nট্যুর বাজেট - ৪,১৯৯ /- টাকা
\n( *বেড শেয়ারিং ব্যাতিত ট্যুরের প্যাকেজ পরিবর্তিত।
\n* সিঙ্গেল ব্যতিত ট্যুরের প্যাকেজ পরিবর্তিত।  )

\n* বুকিং এর নিয়ম: বুকিং চার্জ জনপ্রতি ২০০০ টাকা। চার্জ প্রদান করে আপনার আপ-ডাউন বাসের আসন বুঝে নিন।.
\n*সরাসরি এসে বুকিং দিতে পারেন অথবা বিকাশ এ বুকিং করতে পারেন।
\nBkash Personal : 01686716411. (খরচসহ)
\nযেকোন মাধ্যমে বুকিং চার্জ বা সম্পূর্ণ টাকা পরিশোধ করতে পারেন।

\n[ বিশেষ আকর্ষনঃ  আকর্ষনীয় টিশার্ট সম্পুর্ণ ফ্রি।। ]

\nছেলে/ মেয়ে সকলেই যেতে পারবেন।

\n• আমাদের পেজের ঠিকানাঃ
\nhttps://www.facebook.com/tod.com.bd/
\nএবং
\nhttps://www.facebook.com/BDTravelersDIU/

\n**ট্রিপের বিস্তারিত, ট্রিপ এর সকল তথ্য পড়েও কোন জিজ্ঞাসা বা কনফিউশন থাকলে নিম্নোক্ত নাম্বারে যোগাযোগ করতে পারবেন এবংকনফার্ম করতে এই
০১৮৪১৭৭০৫৪৫ (Pritom Adhikary)
০১৭১৬১৬১১৭৩ (Shantanu Dhali)
০১৬২২৫৪৩৩৯০ (Mallik Shipan)
০১৫২১৫২৫৯০৪(Sany H. Mahadi)
০১৭৬৩২৯৮৮৬৮ (Sourov Sarker)</string>
    <string name="pack1details">MISSION INDIA(Manali-Delhi-Kolkata) BY AIR
\nCost: Only 44999tk (by air)

\n\nLast Date of Booking: 20th October
\nBooking Money: 30000tk (Not Refundable)
\nRepayable Date: 20th November

\nBank Account Number:
\nIslami Bank Bangladesh Limited:
\nPritom Adhikary
\nRupganj Branch, Narail.
\nAccount Number: 20502636700034604
\nB-cash Account: 01955770545

\n\nDay 01 – Arrive at New Delhi Airport and transfer to Bus Terminal – Overnight drive to Manali - (540 kms / 14 hrs. drive approx.) – No meals

\nDay 02 – Arrive to Manali – Check into the hotel - Visit to Solang valley– Overnight in Manali – Lunch and dinner

\n*Early Morning proceed for full day tour of Solang Valley. After enjoying this snowy heaven, take a sledge ride down the slopes and try luck by climbing the little snow hills. On descending to Manali, halt at the Solang Valley.

\nDay 03 – In Manali – excursion to Rohtang Pass or snow point Gulaba – Overnight in Manali - (308 kms / 8 hrs. drive) Rohtang pass is done by local taxis and is on direct payment. – Breakfast, lunch and dinner

\n*After enjoying this snowy heaven, take a sledge ride down the slopes and try luck by climbing the little snow hills. The majesty of the mountains and the glaciers can be seen at their best on the way to Rohtang pass. On descending to Manali, halt at the Rahalla falls. The Magnificent views and natural beauty are a never-ending source of delight. Also halt at Marhi, Ralha falls, Nehru Kund. Night stay in Manali.

\nDay 04 - Local site-seeing of Manali and drop at bus stand – Overnight drive to New Delhi – Breakfast and lunch

\n* Day Inclusion…. Sightseeing+Breakfast+Dinner.
\nMorning proceed to Visit the 450 years old Hadimba Devi Temple built in the tranquil and serene woods, the oldest temple in Manali, Tibetan center and monastery, Club House, Vanvihar, Mall Road Manali and Vashisht village, known for its hot Sulphur springs. Overnight drive to New Delhi.

\nDay 05 - Arrive Delhi – drive to agra – Visit Taj Mahal and Agra Fort – Overnight in Agra - Lunch and dinner

\n*Arrive Delhi bus stand. after arrival will take our breakfast and then drive to Agra. we will visit Agra fort and Taj Mahal. after all day sight-seeing overnight stay at Agra Hotel.

\nDay 06 – Check out and transfer to Delhi Airport (230 kms / 4 hrs. drive) – Breakfast flight to Kolkata. Night shopping. Overnight at Kolkata hotel.

\n*Early morning we drive to Delhi for Kolkata flight. within 3/4 o clock we will reach on Kolkata airport. after arrival check in to hotel. Free time for shopping on Kolkata market. overnight stay at Kolkata hotel.

\nDay 07 – From morning Kolkata sightseeing and launch. Evening flight to Dhaka.

\n*Victoria Memorial
\n*Howrah Bridge
\n*Princep Ghat
\n*Church

\nPACKAGE INCLUSIONS:
\n•	Air Fare (2 Way)
\n•	03-night stay in Manali
\n•	01-night stay in Agra
\n•	01-night stay in Kolkata
\n•	Breakfast+Breakfast+ Dinner
\n•	All toll taxes
\n•	All Sightseeing

\nPACKAGE EXCLUSIONS:
\n•	Any Drinks charges
\n•	Any Gondola
\n•	Expenses of personal nature like tips etc.
\n•	Any extra meal
\n•	Anything not mentioned in inclusions

\nHotel/Room:
\n•	Tourist Rated Hotel
\n•	Attached Bathroom
\n•	Television
\n•	Tea and Coffee Set
\n•	Room Heater
\n•	Telephone
\n•	Free Wi-Fi
\n•	Geyser/Hot Water
\n•	Room Service
\n•	Centrally Located

\nTransportation:
\n•	SUV Car 5 or 7 seater/ Mahindra Scorpio 8 or 10 Seater
\n•	Equipped with A/c and Heater
\n•	Mineral water provided in the car
\n•	Parking fee in any sightseeing paid by us

\nMeals:
\n•	90% meals provided will be organic and locally cultivated
\n•	Indian/Continental and Halal Meals will be served
\n•	Quantity and quality maintained
\n•	One Non veg. shall be provided in lunch and two non veg. item        shall be provided in dinner

\nDocuments Required for Bangladesh Tourists Immigration Office:
\n•	Passport with validity of six months (Original and Xerox)
\n•	India Tourist Visa
\n•	2 copies passport size photo
\n•	Hotel Confirmation Letter (which will be provided by us)
\n•	Travel itinerary

\nAdditional Activities on Guests Request (Extra Chargeable)
\n•	Picnic Lunch (only above 10 person)
\n•	Conference Arrangement

\nProcess of Tour Confirmation:
\n•	Contact or mail us
\n•	Mobile: 088 01955770545
\n•	tod190318@gmail.com</string>
    <string name="pack1">MISSION INDIA(Manali-Delhi-Kolkata) BY AIR
\nCost: Only 44999tk (by air)</string>
    <string name="thai">ফুকেট

থাইল্যান্ডের ব্যাংকক (Bangkok) থেকে প্রায় ৮৪৫ কিলো দূরে স্বপ্নের শহর ফুকেট (Phuket) অবস্থিত। এই শহর যেন বিনোদনের সকল পসরা সাজিয়ে রেখেছে এখানে আসা সকল পর্যটকদের জন্য। সমুদ্রের নীলাভ পানির হাতছানির সাথে আছে নানা ধরনের দুঃসাহসিক অভিযান যার অভিজ্ঞতা জীবনে একবার হলেও নেওয়া উচিত। আর পর্যটকরা তাই যেকোনো ছুটিতে ঘুরে আসতে পছন্দ করে এই স্বপ্নের শহর ফুকেট থেকে।

ফুকেটের দর্শনীয় স্থান
থাইল্যান্ড (Thailand) এর ফুকেটের পুরো শহর জুড়ে আছে দেখার মতো অসংখ্য জায়গা। আছে বেশ কিছু সুন্দর বীচ যার স্বচ্ছ পানি আর মনোরম পরিবেশ মন্ত্রমুগ্ধ করে রাখে যে কাউকে। এমনই কিছু সুন্দর জায়গা পর্যটকদের ঘুরে বেড়ানোর সুবিধার্থে নিচে তুলে ধরা হল-

ফুকেট বীচ (Phuket Beach) : ফুকেটের সবচেয়ে বড় সৈকত গুলোর একটি হল ফুকেট বীচ। সমুদ্রের পরিষ্কার স্বচ্ছ পানির সাথে রৌদ্রজ্জ্বল চিকচিক করা বালুএক অন্য রকম মায়াবি পরিবেশ তৈরি করে। এখানে নানা ধরনের জল খেলায় মেতে উঠতে পারবেন। যেমন- সান বাথ, স্নোরকেলিং, সাঁতার, জেট স্কাইং, হবি ক্যাট সেইলিং , প্যারাসেলিং এবং বানানা বোট। প্রতিটি রাইডের জন্য জনপ্রতি খরচ আলাদা।।

কারন ভিউ পয়েন্ট (Karon Viewpoint) : নই হার্ন এবং কাটা নই বীচের মধ্যে অবস্থিত এই কারন ভিউ পয়েন্ট ফুকেতের জনপ্রিয় পর্যটন স্থানগুলোর মধ্যে একটি। এখান থেকে কাটা নই,কাটা ইয়াই ও কারন সহ তিনটি বীচের সৌন্দর্য উপভোগ করা যায়।পর্যটকদের ছবি তোলার জন্য একটি পছন্দের জায়গা হল এই কারন ভিউ পয়েন্ট। এখান থেকে আন্দামান সাগরের অপূর্ব দৃশ্য চোখে পড়ার মতো।


কোহ পানইয়ী (KohPanyee) : থাই গ্রামীণ জীবনের আমেজ পেতে চাইলে ঘুরে আসতে পারেন এই ছোট্ট ঐতিহ্যবাহী গ্রাম থেকে। পর্যটকদের জন্য বিশেষ আকর্ষণের জায়গা এই থাই গ্রাম। তবে সময় নিয়ে সকাল সকাল যেতে হবে এই গ্রামে তাহলে প্রকৃত মজা পাবেন।

ফি ফি আইল্যান্ড (Phi Phi Island) : ফিফি ডন ও ফিফি লে মিলে এই আইল্যান্ড। এখানকার চারপাশের মনোরম পরিবেশ যেকোনো পর্যটকদের জন্য মনোমুগ্ধকর । যেকেউ এখানে গেলে এর নীলচে সবুজ পানির সৌন্দর্যে হারিয়ে যাবে।ফুকেট থেকে প্রতিদিন ক্রুজ চলাচল করে এই আইল্যান্ডে। তাই এখানে যেতে কোনও সমস্যা না হলেও এখানে থাকার জায়গা বেশ কম। এখানে স্নোরকেলিং, সার্ফিং, ডাইভিং ইন শার্ক পয়েন্ট, এনেমনে রীফ এবং কিং ক্রুইসার রিফের মতো কিছু এক্সাইটিং ও রোমাঞ্চকর রাইডের অভিজ্ঞতা নিতে পারবেন।

জেমস বন্ড আইল্যান্ড ( James Bond Island) : ফাং এনগা পার্কের পাশে এই আইল্যান্ড অবস্থিত। জেমস বন্ড মুভির কিছু দৃশ্যের শুটিং এখানে করায় এর নামকরন করা হয় জেমস বন্ড আইল্যান্ড। এখানেসাঁতার কাটার সাথে সাথে কায়াকিং, সেইলিং করার মতো মজা করতে পারবেন।

রাং হিল (Rang Hill) : ফুকেটের উত্তর দিকে অবস্থিত এই রাং হিল থেকে পুরো আইল্যান্ডের সৌন্দর্য দেখা যায়। এখানে বাচ্চাদের খেলার জন্য পার্ক, কিছু রেস্টুরেন্ট, বার , ফিটনেস জোন ও একটি আকর্ষণীয় চত্বর আছে।

বিগ বুদ্ধ (Big Buddha) :  ফুকেটের একটি উল্লেখযোগ্য মাইল ফলক হল এই বৌদ্ধ মূর্তি। এই বিশাল বৌদ্ধ মূর্তি সাদা মার্বেল পাথর দিয়ে তৈরি । এখান থেকে ফুকেট শহর ও তার আসে পাশের উপসাগর দেখার সাথে সাথে বিগ বৌদ্ধের ইতিহাস সম্বেলিত জাদুঘরও ঘুরে আসতে পারবেন। বড়দের জন্য এখানে প্রবেশ ফি ৫৫০ বাথ আর ছোটদের জন্য ২৭৫ বাথ।

ওয়াট চালং (Wat Chalong) : ফুকেটের সবচেয়ে প্রাচীনতম ও প্রধান মন্দির হল এই ওয়াট চালং মন্দির। এখানে পোহ থান জাও এবং ননসি এই দুটো সোনালি রঙের বৌদ্ধ মূর্তি পর্যটকদের জন্য বেশ আকর্ষণীয়।

ফান্টাসিয়া (Fantasea) : ফুকেটের নানা ধরনের সাংস্কৃতিক শো এর মধ্যে ফান্টাসিয়া বিশেষ ভাবে উল্লেখযোগ্য। মূলত একটি বিশাল বড় সাংস্কৃতিক প্রাঙ্গনে বিভিন্ন ধরনের শো হয়ে থাকে আর এই সবগুলো শো একসাথে কিংডম ফান্টাসি নামে পরিচিত। এখানে নানা ধরনের মজার খেলা, দুঃসাহসিক রাইড ও থিম নির্ভর গ্রাম ঘুরে দেখতে পারবেন। রাতের বেলায় এখানে নানা ধরনের শো দেখার সাথে সাথে বুফে রেস্টুরেন্টে খাবারের ও ব্যবস্থা আছে।

বাংলা রোড (Soi Bangla) : ফুকেটের রাতের শহর দেখতে হলে এখানে অবশ্যই যেতে হবে। সূর্যাস্তের পর পরই এই রাস্তায় অন্য রকম এক আবহ তৈরি হয়। নিয়ন আলোয় চারপাশ ঝলমলে আর হৈ হুল্লোড়ে পরিপূর্ণ রাতের এই রাস্তা। এখানকার ডি ক্লাব , মানি নাইট ও মউলিন রউগ এর মতো ক্লাবে যেতে পারেন। তবে এখানে বাচ্চাদের নিয়ে না যাওয়াই ভালো।

ফাং নং বে (Phang Nga Bay) : ফুকেটের সবচেয়ে সুন্দর জায়গা গুলোর মধ্যে অন্যতম এই জায়গা। প্রায় ৪০টি ছোট ছোট দ্বীপের উৎস এই উপ সাগর তাই এক দিনে এই পুরো জায়গা ঘুরে দেখা আসলে সম্ভব না। চারপাশের গুহা ও ম্যানগ্রোভ পরিবেশ এক অন্য রকম সৌন্দর্যের সৃষ্টি করেছে এই উপসাগরে।

ফুকেট ট্রিকেয়ে জাদুঘর (Phuket Trickeye Museum) : ফুকেটের মধ্যে অন্যতম একটি জাদুঘর যা পর্যটকদের সৃজনশীলতা ও কল্পনা শক্তিকে নতুনভাবে জাগিয়ে তুলে। এখানে আসলে পর্যটকরা থাইল্যান্ডের শিল্পের সাথে নতুন ভাবে পরিচিত হবে।

ফুকেট এ্যাকুরিয়াম ( Phuket Aquarium) : আপনি যদি পানির নিচের জলজ প্রানিদের সৌন্দর্য দেখতে চান তাহলে অবশ্যই এই এ্যাকুরিয়াম থেকে ঘুরে আসতে হবে। এই এ্যাকুরিয়ামে পর্যটকরা বড় একটি সুড়ঙ্গের ভিতর দিয়ে যাওয়ার মাধ্যমে আসে পাশে বিভিন্ন জলীয় প্রানিদের বিচরণ দেখতে পারে যা এক ভিন্ন ধরনের ভালো লাগার অনুভূতি দিবে।

জুই তুই উপাসানালয়( JuiTui Shrine) : ফুকেট শহরের মধ্যে সবচেয়ে সুন্দর এই উপাসনালয়। এখানে তিনটি মূর্তি আছে যা ভিন্ন ভিন্ন চীনা দেবতার প্রতিরূপ। আর বিভিন্ন উৎসবে এখানে পটকা ফোটানো হয়।

লা মোয়েট ডে ক্রুজ (La Moet Day Cruise) :  ফুকেটের ব্যস্ত শহর থেকে একটু নিরিবিলি সময় কাটাতে ও সমুদ্রের চারপাশের মনোরম দৃশ্য দেখতে চাইলে এই ক্রুজের মাধ্যমে ঘুরে আসতে পারেনপ্রশান্ত মহা সাগরের মাঝ দিয়ে। প্রতিদিন সকাল ৯টা থেকে এই ক্রুজ চলাচল শুরু করে।

এছাড়াও যেতে পারেন ফুকেট ওল্ড টাউন, কাটা নই বীচ ( Kata Noi Beach), কো মাই তোন ( Koh Mai Ton) যা হানিমুন আইল্যান্ড হিসেবে পরিচিত, রায়া আইল্যান্ড , নাই হার্ন বীচ, সুরিন বীচ, খাও রাং ভিউ পয়েন্ট, চালং বে রাম ডিসটিলেরি (এখানে হোয়াট রাম ও ককটেল প্রোডাকশন দেখতে পারবেন)।আবার দেখতে পারেন সিমন ক্যাবারেটের মতো শো।

ফুকেট যাওয়ার উপায়
ব্যাংকক থেকে ট্রেনে , বাসে বা বিমানে ফুকেটে যাওয়া যায়। তবে ট্রেনে গেলে সময় বেশী লাগবে। আবার কম সময়ে একটু বেশী টাকা খরচ করতে চাইলে বিমানেও যেতে পারেন, সেই ক্ষেত্রে ব্যাংককের সূবর্নভূমি বিমান বন্দর থেকে দেড় ঘণ্টার সফর শেষ করে ফুকেটে যেতে হবে।আরা বাসের ক্ষেত্রে, ব্যাংককের সাউদার্ন বাস স্টেশন থেকে ভিআইপি ডিলাক্স বাসে ফুকেট যেতে পারেন, সময় লাগবে  ১১-১২ ঘণ্টা।

কোথায় থাকবেন (হোটেল ও রিসোর্ট)
ফুকেটে বীচ গুলোর আসে পাশে অনেক হোটেল রয়েছে থাকার জন্য। যেমন- রাং হিল রেসিডেন্স, আলামান্দা লাগুনা ফুকেট, ফোনিক্স গ্র্যান্ড হোটেল, তাই পান ভিলেজ, মাস্ট সি হোটেল, বাংথাও ভিলেজ রিসোর্ট, প্যারিপাস পাতং রিসোর্ট এর মতো হোটেল ও রিসোর্ট গুলোতে ১২০০-২৫০০ টাকার মধ্যে দুই জনের জন্য ভালো রুম পেয়ে যাবেন । তবে কয়েকজন মিলে থাকলে আর একটু দামাদামি করলে খরচ আরও একটু কম হবে। আবার ফিফি আইল্যান্ডেও থাকার জন্য অল্প খরচের মধ্যে বেশ কিছু রিসোর্ট আছে।

ফুকেট ভ্রমণ খরচ
ফুকেটের সবজায়গাই আসলে একটু ব্যয়বহুল কারন প্রায় সবগুলো বীচেই নানা ধরনের ওয়াটার রাইড আছে, যার জন্য জনপ্রতি খরচ আলাদা। আবার কিছু প্যাকেজ ও আছে কয়েকটা রাইড মিলিয়ে। আর কেউ যদি ক্রুজে ঘুরতে চায় তাহলে বাড়তি একটা খরচের ব্যাপার আছে। তাই মূলত হাতে কিছু টাকা নিয়ে গেলে ভালো ভাবে ঘুরে আসা যাবে ফুকেট থেকে আর ভ্রমণের আনন্দ পরিপূর্ণ হবে। আনুমানিকভাবে, ঢাকা থেকে ফুকেট ভ্রমণে বিমানের রিটার্ন টিকেট, বিভিন্ন ধরনের রাইড ও ক্রুজে ভ্রমণ করলে জন প্রতি ৫০,০০০-৫৬,০০০ টাকা খরচ হবে। আর গ্রুপে গেলে হোটেল রুম, যাতায়াতের খরচ শেয়ার করলে খরচ আরও একটু কম হবে। আর ব্যক্তিগত খরচ অবশ্যই আলাদা।

কি খাবেন ও কোথায় খাবেন
কোন পানইয়ে তে পাবেন জিবে জল আনা বেশ কিছু মজার খাবার। আবার, রাং হিলের তুংকা ক্যাফে ও ফুকেট ভিউ রেস্টুরেন্ট এর খাবারও ভালো লাগার মতো। ফ্যান্টাসিয়া শো দেখতে গেলে অবশ্যই ভিতরে গোল্ডেন কেনমারে বুফে ও সুরিয়ামাস সি ফুড বুফে রেস্টুরেন্টের খাবার খেয়ে দেখবেন। আর স্থানীয় ভিন্নধর্মী খাবারের মধ্যে টম ইয়াম গুং ( ঝাল চিংড়ি ও টক স্যুপের মিশ্রন), মি হক্কি নুডুলস , মাসামান কারি ( নারিকেলের দুধ, লেবুর রস, লেবু পাতা, পুদিনা ,বাদাম ও টমেটো দিয়ে তৈরি এক ধরনের তরকারী), ডিম সাম, গ্রীন কারি চিকেন, কানন জেন ফুকেট ( ফুকেটের এক ধরনের বিশেষ স্যুপ),খাও মান গাই ( চিকেন রাইস), সাতে ও রুটি প্যান কেক খেয়ে দেখতে পারেন।

কেনাকাটা
বীচের সাথে রয়েছে কেনাকাটা করার জন্য অনেক দোকান। তবে এখানে দাম অনেক বেশী তাই দামাদামি করে কিনতে হবে। আর শহরের মধ্যে আছে জাংসিলন, সেন্ট্রাল ফেস্টিভ্যাল ফুকেট (এখানে ব্রান্ডের জিনিস ভালো পাওয়া যায়), বোট এ্যাভিনিউ, বানানা ওয়াল্ক (এখানে একটি সুপার মার্কেট আছে যা কসমেটিক্স কেনার জন্য ভালো), জিম থম্পসন (এখানে সিল্কের ভালো কাপড় পাওয়া যায়), ফুকেট ওল্ড টাউন হ্যান্ডইক্র্যাফটস শপ (এখানে থাইল্যান্ডের স্থানীয়দের হাতে বানানো সুতি ও সিল্কের কাপড় পাওয়া যায় ), কারন বাজার, ফুকেট ওয়াকিং স্ট্রীট (এখানে ছোট ছোট নানা ধরনের উপহার সামগ্রী কিনতে পারবেন)।

ফুকেটে ভ্রমণ টিপস
বীচ গুলোতে বিভিন্ন রাইডে উঠার জন্য বেশ কিছু প্যাকেজ আছে। কোনো প্যাকেজে সুবিধা বেশী আবার কম, মূলত টাকা কম বেশীর সাথে সুবিধাও কম বেশী হয়। তাই ভালো ভাবে বুঝে প্যাকেজ গুলো পছন্দ করবেন, আবার চাইলে নিজের পছন্দ ও সুবিধা মতো প্যাকেজও তৈরি করে নেওয়া যায়, সেই ক্ষেত্রে অবশ্যই দামাদামি করে নিবেন।
নিজের শারীরিক বা অন্য কোনও সমস্যা (যেমন শ্বাসকষ্ট, হাইট ফোবিয়া, হাইড্রো ফোবিয়া) থাকলে অবশ্যই রাইডে উঠার আগে তা ইন্সট্রাক্টরকে জানাবেন আর প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা নিবেন।
অফ সিজনে মানে থাইল্যান্ডের বিভিন্ন ছুটি অথবা সামার ভ্যাকেশন এই সময় গুলো এড়িয়ে ফুকেটে যাওয়ার চেষ্টা করুন তাতে খরচ কম পড়বে।
ব্যাংকক থেকে ফুকেটে বাসে গেলে যাতায়াত খরচ অর্ধেকের মতো কমে যাবে। আবার ভ্রমণের তারিখ ফিক্সড থাকলে ব্যাংকক থেকে ফুকেটে বিমানে যেতে পারেন বাসের চেয়েও কম খরচে, সেই ক্ষেত্রে বেশ কিছু দিন আগেই বিমানের টিকেট কাটতে হবে তবে সাথের লাগেজের সংখ্যা অবশ্যই কম হতে হবে।
ফি ফি আইল্যান্ডে অবশ্যই এক রাত থাকার চেষ্টা করবেন তাহলে ভালো ভাবে পুরো আইল্যান্ড ঘুরে দেখতে পারবেন আর ফেরার সময়, থাইল্যান্ডের ক্রাবি হয়ে ফেরত আসলে ভালো হবে।
ফিফি আইল্যান্ড ঘোরার জন্য বোট ভাড়া করা ভালো তাতে ৯টা বীচ একসাথে ঘুরতে সুবিধা হবে।
ফুকেটে সিটি ট্যুর বেশ প্রচলিত। জনপ্রতি ১০০০ থেকে ১৫০০ বাথের মধ্যে পুরো শহরের নানা দর্শনীয় জায়গা ঘুরে দেখা যাবে কার ভাড়া করে।
ফুকেটের সমুদ্রের পাড়ে রোদের তাপ অনেক বেশী থাকে তাই অবশ্যই সানগ্লাস ও সানস্ক্রিম ব্যবহার করবেন।
থাইল্যান্ডের ফুকেট বেশ পরিচ্ছন্ন শহর যা ওদের বীচ গুলো দেখলেই বুঝা যায়। তাই ময়লা আবর্জনা নির্দিষ্ট জায়গায় ফেলুন।</string>
    <string name="nepal">কাঠমান্ডু

সার্কের সদস্যদের মধ্যে ভূমিবেষ্টিত দেশগুলোর একটি হলো নেপাল (Nepal)। নেপাল বিখ্যাত হিমালয়ের সৌন্দর্যের দরজা হিসাবে কিন্তু শুধু হিমালয় বাদেও নেপালের রাজধানী কাঠমান্ডু (Kathmandu) বসে আছে আরও নানারকম দেখার মতো স্থান নিয়ে। কাঠমান্ডু নেপালের রাজধানী ও বৃহত্তম মহানগর যেখানে বাস করছে প্রায় ৫০ লাখ মানুষ। নেপালে ঘুরতে হলে কাঠমান্ডু তে এসেই প্রথম ধর্না দিতে হবে। অনেকেই পাহাড় দেখবার আসায় কাঠমান্ডুর মতো শহরকে ঘুরবার তালিকায় প্রাধান্য প্রথমে দিতে চান না কিন্তু ঐতিহ্য, বানিজ্য, নানাবিধ আরকিটেকচারাল নিদর্শন নিয়ে কাঠমান্ডু কিন্তু তার আপন মহিমায় উজ্জ্বল।

কাঠমান্ডুর দর্শনীয় স্থান
পশুপতিনাথ মন্দির : হিন্দুদের পবিত্র ও নামকরা মন্দিরগুলোর মধ্যে নেপালের পশুপতিনাথ মন্দির (Pashupatinath Temple) সবচেয়ে বিখ্যাত। পশুপতিনাথ গড়ে উঠেছে শিবের সেবার জন্য এবং নেপাল ছাড়াও বছরে ভারত থেকে অজস্র মানুষ এখানে শিবের পূজা করবার জন্য ছুটে আসেন। এখানে দেখা পাওয়া যায় নানা প্রকৃতির সাধুদের।

স্বয়ম্ভূনাথ স্তুপ : নেপালের বিখ্যাত বৌদ্ধমন্দির গুলোর তালিকা করলে স্বয়ম্ভূনাথ (Swayambhunath) থাকবে ১ থেকে তিনের মধ্যে। এটি কাঠমান্ডু শহরের পশ্চিমে পাহাড়ের চূড়ায় অবস্থিত যেখানে যেতে হলে পাড়ি দিতে হবে গুণে গুণে ৩৬৫ টি পাথরের তৈরি সিঁড়ী। অবশ্য সিঁড়ী চড়বার আগেই নজর পরবে বানরের দিকে।মন্দিরের চত্তর ও তার আসে পাশে একশোর উপরে বানর বহুদিন থেকে বাস করে আসছে। এসমস্ত বানরকে নেপালীরা পবিত্র দূত মিনে করে। তাদের ধারণা বুদ্ধ দেইতী মঞ্জুশ্রির মাথার উকুন থেকে এসমস্ত বানরের জন্ম এবং তারা এখানে তার সময় থেকেই রয়েছে।

এই মন্দিরটি নেপালের প্রাচীনতম মন্দিরগুলোর একটি। পঞ্চম শতকের শুরুর দিকে এর অস্তিত্ব আবিষ্কার হয়। আশার কথা হচ্ছে ২০১৫ সালের ভূমিকম্প বলবার মতো কোন ক্ষতিই করতে পারেনি এই স্থানটির। মন্দিরটি অধিকাংশ সময় প্রবল পর্যটকের ভীরে ভারী থাকে তাই সকাল ৭টা থেকে সাড়ে ৭টা হলো স্বয়ম্ভূনাথ মন্দির ঘুরবার জন্য সবচেয়ে ভাল সময়। মন্দিরের অংশগুলোর মধ্যে বুদ্ধ অমিদেভা পার্ক, পশ্চিমের স্তুপা বা স্তম্ভ, পূর্বের সিঁড়ী অবশ্য দ্রষ্টব্য। একটি নির্দিষ্ট ফি এর মাধ্যমে মন্দিরটি ঘুরে দেখা যায় এবং লোকাল পুরোহিতকে আলাদা কিছু ফি দিলে সে আপনাকে মন্দিরের অভ্যন্তরে নিয়ে তাদের ধর্মীয় রীতিনীতিতে অংশ নেয়া সম্পর্কে ধারণা দেয়।

Vromon Guide App

স্বয়ম্ভূনাথ মন্দির, কাঠমান্ডু, নেপাল
বৌদ্ধনাথ স্তুপ : থামেল থেকে ৭ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত বৌদ্ধ এর স্তুপা বা স্তুপ (Boudhanath Stupa) নেপাল পর্যটকদের অবশ্য দ্রষ্টব্য জায়গাগুলোর একটি। এটি এশিয়ার সবচেয়ে বড় স্তুপাগুলোর একটি। এটি এত বড় যে অনেক দূর থেকে দেখা যায়।

কোপান মনেস্ট্রি : কোপান মনেস্ট্রি (Kopan Monastery) কাঠমান্ডু একটি লুকায়িত হীরার মতো একটি জায়গা। এখানে টিবেতান সাধুরা আসে মেডিটেশন করবার জন্য। কোপান মনেস্ট্রি থেকে কাঠমান্ডু শহর পুরোটার ১৮০ ডিগ্রী ভিউ পাওয়া সম্ভব। আগে এই জায়গাটি সম্পর্কে খুব বেশি মানুষ জানতোনা কিন্তু বর্তমানে প্রচারলাভের পর এই স্থানটি তার আরকিটেকচারাল সৌন্দর্যের জন্য খুব সমাদৃত পর্যটকদের কাছে।

কাঠমান্ডু দরবার স্কয়ার, পাটান, ভক্তপুর : কাঠমান্ডুর প্রাচীন দিকটি থামেলের দক্ষিণে , বসন্তপুরে অবস্থিত দরবার স্কয়ারকে ঘিরে গড়ে উঠেছে। উনিশ শতক পর্যন্ত নেপালের রাজা ও তার পরিবার এর সদস্যগণ এখানেই বসবাস করতেন। জায়গাটি এতটাই বনেদী এবং ঐতিহ্য এর সাক্ষী যে ১৯৭৯ সালে ইউনেস্কো একে ওয়ার্ল্ড হেরিটেজ সাইট হিসাবে ঘোষণা করে। রাজপ্রাসাদ ছাড়াও ১২ শতকের প্রচুর হিন্দু এবং বৌদ্ধ মন্দিরএর নিদর্শন এখানে পাওয়া যায়।

দরবার স্কয়ার (Kathmandu Durbar Square) থামেল থেকে মাত্র ৭০০ মিটার দূরে। এখানে প্রচুর পায়রা দেখা যায় যা আলাদা মাধুর্য যোগ করে ভ্রমনে। দরবার স্কয়ারে দেখবার মতো রয়েছে সাদা ভৈরব বা সেতো ভৈরব, জগন্নাথ মন্দির, তেলেজু মন্দির, ইন্দ্রপুর মন্দির, মহেন্দ্রশ্বর মন্দির, দুর্ভাগ্যবশত ২০১৫ সালের তীব্র মাত্রার ভূমিকম্পে রাজপ্রাসাদ সহ মন্দিরগুলোর দক্ষিণ দিক ভীষণভাবে ক্ষতিগ্রস্ত হয়। তবুও এর বর্তমানে অবশিষ্ট অংশ দেখেও এর প্রাক্তন সৌন্দর্যের আন্দাজ করা সম্ভব। সংস্কারের কাজের জন্য বর্তমানে দরবার স্কয়ারের টিকেটের মূল্য বাড়লেও আশার কথা সার্কের নাগরিকদের জন্য তা নাগালের মধ্যেই আছে।

কাঠমান্ডু ভ্যালীর কাছাকাছি আরও দুটি দরবার স্কয়ারের মতো ঐতিহাসিক গুরুত্ব এর নিদর্শন রয়েছে পাটানে এবং ভক্তপুরে। ভূমিকম্প এই দুইটি জায়গার ক্ষতি করলেও তা দরবার স্কয়ারের মতো মারাত্মক নয়।

থামেল : থামেল (Thamel) হলো কাঠমান্ডুর পর্যটকদের প্রাণকেন্দ্র। হাজার হাজার হোটেল, সুভেনির এর দোকান, হাইকিং এর দোকান, রেস্টুরেন্ট , বার এখানে বসে আছে প্রাণচাঞ্চল্য কি জিনিস তার আভাস দিতে। রাস্তায় সারি সারি দোকান ও ফেরিওয়ালা নানারকমের পসরা সাজিয়ে এখানে পর্যটকদের আকৃষ্ট করবার আশায় বসে থাকে সকাল থেকে মধ্যরাত পর্যন্ত। থামেল মার্গ হলো এলাকার প্রধাণ রাস্তা যা নানা রঙের পতাকা দিয়ে সাজানো। এখানে পাওয়া যায় সিংগিং বোলের আওাজ আর ধুপ ধুনোর গন্ধ। মান্ডালা স্ট্রিট থামেলের আরেকটি রাস্তা যা তার বইয়ের দোকান, কফি শপের জন্য বিখ্যাত। থামেল থেকে আপনি চাইলে গোর্খা ছুড়ি থেকে শুরু করে সিঙ্গিং বোল, পশ্মিনা চাদর, মান্ডালা ওয়াল পেইন্ট ও অন্যান্য অনেক কিছু কিনতে পারবেন।

গার্ডেন অফ ড্রিমস : গার্ডেন অফ ড্রিমস (garden of dreams) বা স্বপ্নের বাগান অবস্থিত কাঠমান্ডুর কায়সার মহলে। এটি একটি নিও ক্লাসিকাল বাগান। বাগানটি তৈরি করা হয় ১৯২০ সালে এবং এর ডিজাইন বর্তমান আধুনিক সমস্ত ইউরোপিয়ান বাগানের সাথে মিলে যায়। আরকিটেকচারাল ভিউ এবং গাছ গাছালির সমারোহ দেখবার জন্য এই জায়গাটি টুরিস্টদের আকর্ষণ করে।

সিংহ দরবার (Singha Durbar) : নব্য-ধ্রুপদী, পেলেডিয়ান এবং ইউরোপীয় স্থাপত্য শৈলী মিশেলে তৈরি সিংহ দরবার বা সিংহ প্রাসাদ কাঠমাণ্ডুর মধ্যাঞ্চলে অবস্থিত রাণা বংশের একটি প্রাসাদ।

আসান বাজার : আসান টোলে বা আসান বাজার (asan bazar) হলো নেপালের তাজা শাকসবজি ও ফলের বাজার। বাড়িতে বানানো স্থানীয় পানীয় রাকশি থেকে শুরু করে নানারকম মশলা, স্থানীয় নাম না জানা ফল সমস্ত কিছু এখানে পাওয়া যায়। এখানে কাঠমান্ডুর বাইরে থেকে রোজ কৃষকরা আসে তাদের পণ্য বিক্রি করতে। লোকাল জিনিস ও মানুষদের কাছে থেকে দেখবার জন্য আসান টোলে শহরের বাইরের সেই সুপার মার্কেটের মতো কাজ করে যা ভ্রমনে অনন্য মাত্রা যোগ করতে সক্ষম। এছাড়া আসান টোলের আসে পাশে অন্নপূর্ণা ও কৃষ্ণ নামে দুটো দেখবার মতো মন্দির আছে যারা তাদের গঠন ও অবস্থানের জন্য বিখ্যাত।

কাঠমান্ডু যাবার উপযুক্ত সময়
অক্টোবর ও নভেম্বর হলো কাঠমান্ডু ঘুরবার জন্য উপযুক্ত সময়। এ সময় আবহাওয়া শুষ্ক কিন্তু ঠাণ্ডা অন্য সময়ের থেকে কম থাকে শীতের শুরু বলে। আকাশ পরিচ্ছন্ন থাকে বলে ঘুরে আরাম পাওয়া যায় এবং ট্রেকিং এর প্রস্তুতি ভাল নেওয়া যায়। সেপ্টেম্বর এ কাঠমান্ডু ঘুরতে না যাওয়া ভাল কারণ তখন বর্ষার জন্য নানারকম অসুবিধা হতে পারে। এপ্রিল পর্যন্ত আবহাওয়া শুষ্ক থাক্লেও সেসময় ভাল শীত পরে তবে কাঠমান্ডুতে বরফ পরে না এবং মাঝে মাঝে তাপমাত্রা শূন্য ডিগ্রিতে নামে বলে শীত যারা ভালবাসে তারা চাইলে এ সময়ে যেতে পারেন। ভিড় পছন্দ না করলে বা সিজনের পরে কম খরচে ভ্রমণ করতে চাইলে মার্চ থেকে এপ্রিলের মাঝামাঝি বা সেপ্টেম্বরের মাঝেরটুকু ভাল সময় কাঠমান্ডু ঘুরবার জন্য।

কিভাবে যাবেন
বাংলাদেশ থেকে নেপালে বিমানযোগে যাওয়া যায় এবং কাঠমান্ডুতে যেতে হলে সেখানকার ত্রিভুবন এয়ারপোর্টের টিকেট কাটতে হবে। খরচ যাওয়া আসার টিকেট নিয়ে ১৮ হাজার টাকা থেকে ২২ হাজার টাকার মতো পরবে। আগে ভাগে টিকেট কাটতে পারলে ১৭ হাজার টাকার মতো পরবার কথা। তবে কাঠমান্ডুর ফ্লাইট প্রায়ই ডিলে হয়। এক্ষেত্রে বেসরকারি এয়ারলাইন্সগুলো ভাল সেবা দান করে।

বাই রোডে নেপাল যেতে হলে খরচ কমে যাবে অনেকটা। সেক্ষেত্রে ভারতের ট্রানজিট ভিসা নিতে হবে যেখানে পোর্টের নাম দিতে হবে চ্যাংরাবান্ধা বা রানীগঞ্জ। এখানে বা বিমানে কোনটাতেই নেপালের ইমিগ্রেশনে কোন ভিসা ফি এর দরকার নেই যদিনা আপনি একই বছরে দুবার ভ্রমণ করতে চান। এস আর পরিবহন সরাসরি বাই রোডে নেপালের বাস এর সেবা দিচ্ছে। চাইলে ভেঙ্গে ভেঙ্গে ভারতের বর্ডার পর্যন্ত গিয়ে সেখান থেকে নেপালের কাঁকড়ভিটা পর্যন্ত যেতে পারেন। এতে খরচ পরবে প্রায় ১৩ থেকে ১৪ হাজার টাকার মতো।

কোথায় থাকবেন
থাকতে হলে থামেলের চেয়ে উপযুক্ত স্থান আর দ্বিতীয়টি নেই কারণ পুরো থামেলের গলি ঘুপচিতে অসংখ্য হোটেল/ ব্যাকপ্যাকার হোস্টেল রয়েছে। ১০০০ থেকে ১৮০০ রুপির মধ্যে ভাল ডাবল রুমের বাজেট হোটেল এখানে পাওয়া সম্ভব। ৪০০ রুপিতে সিঙ্গেল রুমের হোটেল ও এখানে আছে। বাজেট আরেকটু বেশি যেমন ৩০০০ রুপি বা তার বেশি হলে ডিলাক্স রুমের খাবার সহ অনেক ভাল হোটেল পাওয়া যায়। তবে থামেল এর হোটেল এবং তাদের দরদাম ও চেহারা এত বেশি বৈচিত্র্যময় যে আগে থেকে বুকিং না দিয়ে বরং পায়ে হেঁটে ঘুরে কয়েকটি হোটেল ঘুরে যাচাই বাছাই করলে সস্তায় ভাল হোটেল পাওয়া সম্ভব।

কি খাবেন
নেপালের লোকাল খাবার হিসাবে তারা ভাতের থালি কেই প্রাধান্য দেয়। তাই কাঠমান্ডুর যেখানেই যাওয়া হোক না কেন ভাত না খেয়ে থাকা অসম্ভব। ভাতের সাথে মাছ, মুরগী, সালাদ, রায়তা, শাক ও পাঁপড় থালিতে থাকে। নেপাল শীতপ্রধান দেশ বলে সেখানে মোমোর প্রচলন আছে। থামেল ও কাঠমান্ডুর অন্যান্য জায়গায় অসংখ্য মোমোর দোকান আছে। এছাড়া আছে নানা স্বাদের নানা রঙ এর চা ও কফি। ফুলের পাপড়ি থেকেও চা তৈরি করে তারা বিক্রি করে রাস্তার মোড়ে মোড়ে। এছাড়াও আধুনিক খাবার দাবার সবই এখন কাঠমান্ডুতে পাওয়া যায়।

কেনাকাটা
থামেল হলো কাঠমান্ডু থেকে কেনাকাটা করবার জন্য সবচেয়ে উপযুক্ত স্থান। কারণ এখানে এত বেশি দোকান ও তার মনোহর সামগ্রী যে তা কাঠমান্ডুর অন্য কোথাও দেখতে পাওয়া যায় না। তবে এক্ষেত্রে খেয়াল রাখতে হবে টুরিস্ট এলাকা হিসাবে এখানে অবশ্যই দাম অস্বাভাবিক রকমের বেশি থাকবে। তাই কেনাকাটার হারজিতের ব্যপারটা পুরোটাই নির্ভর করবে আপনি কত ভাল দামাদামি করতে পারেন এবং কত ভাল জিনিস চিনেন।

কাঠমান্ডু ভ্রমণ খরচ
দলবল বা দুই তিনজন মিলে গেলে খরচ অনেকটা কমে যায় কাঠমান্ডু ভ্রমণের ক্ষেত্রে। কাঠমান্ডু ও অন্য দর্শনীয় স্থান (যেমন পোখরা) ভ্রমণ করলে বিমানের যাওয়া আসা এবং ২-৩ দিন থাকা খাওয়া ও ঘোরাঘুরি ক্ষেত্রে জনপ্রতি খরচ পরবে প্রায় ৩০ থেকে ৩২ হাজার টাকার মতো। বাই রোডে গেলে এক্ষেত্রে ৬-১০ হাজার টাকা প্রায় বাঁচানো সম্ভব। কাঠমান্ডুতে দেখবার স্থানগুলো মোটামোটি কাছাকাছি হওয়ায় তেমন খরচ নেই বললেই চলে। এছাড়া সার্কভুক্ত দেশের নাগরিকদের জন্য মন্দিরগুলোর টিকেট বিদেশীদের থেকে প্রায় এক তৃতীয়াংশ কম দামে পাওয়া যায়। খাবার এর থালি নেপালে ১৫০-৩০০ রুপির মধ্যে পাওয়া যায়। তাই থাকা খাওয়া ও ঘুরবার খরচ সামলে কাঠমান্ডু ঘোরা অনায়াসে সম্ভব।

কাঠমান্ডু ভ্রমণ টিপস
বিমানে যাত্রার ক্ষেত্রে বাংলাদেশ থেকে কাঠমান্ডু যাবার সময় বোর্ডিং অফিসারকে বলে যদি বিমানের বা সারির সিট নেওয়া যায় তাহলে কাঠমান্ডুর এয়ারপোর্টে নাম্বার আগেই হিমালয়ের আইসপিক বিমান থেকে দেখতে পারবেন। তেমনি ভাবে সেখান থেকে আসবার পথে চাইলে আপনি ডান দিকের সিট রিজার্ভ করতে পারেন।
নেপালিরা ভীষণভাবে অতিথিপরায়ণ ও সাহায্যকারী। যেহেতু তারা হিন্দুরাজ্য তাই সেখানে গিয়ে খাবার দাবার বা তাদের মন্দির ঘুরবার সময় ধর্মীয় রীতিনীতির সাথে যথাসম্ভব সম্মান দেখান।
টাকা এয়ারপোর্ট থেকে না ভাঙিয়ে এয়ারপোর্টের বাইরে মানি একচেঞ্জ থেকে ভাঙ্গালে রেট বেশি পাওয়া যায়।
তবে মোবাইল সিমটি এয়ারপোর্ট থেকে কেনাই ভাল যদি কেউ কিনতে চান।
যেহেতু নেপাল ঠাণ্ডার দেশ তাই হোটেল নেবার আগে গরম পানির ব্যবস্থা কেমন তা ভালো ভাবে জেনে হোটেল নেওয়া ভাল।
অন এরাইভাল ভিসার জন্যে পাসপোর্ট, পাসপোর্টের ফটোকপি, রঙ্গিন পাসপোর্ট সাইজ ছবি, রিটার্ন টিকেট ও হোটেল বুকিং তথ্য (অনেক সময় লাগতে পারে), ডলার এনডোরসমেন্ট, চাকুরীজীবি হলে NOC এবং স্টুডেন্ট হলে আইডি লাগে।
কিছু প্রয়োজনীয় ফোন নাম্বারঃ পুলিশ (ইমারজেন্সি) – ১০০, টুরিস্ট পুলিশ – ৪২৪৭০৪১, ডিপার্টমেন্ট অফ ইমিগ্রেশন – ৪২২৩৫০৯/ ৪২২৪৫৩, নাইট ট্যাক্সি – ৪২২৪৩৭৪, এম্বুলেন্স (রেড ক্রস) – ৪২২৮০৯৪, এম্বুলেন্স – ১০২</string>
    <string name="vhutan">পুনাখা

ভুটান (Bhutan) এর রাজধানী থিম্পু থেকে ৭২ কিলো দূরে অবস্থিত একটি সুন্দর শহর পুনাখা। পুরো শহরটা যেন বড় বড় পাহাড়, ঝর্ণা ও গাছ গাছালি দিয়ে ঘেরা। প্রকৃতি প্রেমীদের জন্য ভালো লাগার মতো একটি শহর। আর তাই ভ্রমণ প্রেমিরা ভিন্ন ধরনের এক অভিজ্ঞতা পেতে প্রায়ই পাড়ি জমায় এই সুন্দর পুনাখা (Punakha) শহরে।

ভুটানের পুনাখা ভ্রমণের উপযুক্ত সময় : মার্চ থেকে মে এবং অক্টোবর থেকে নভেম্বর এই সময়টা হল ভুটানের পুনাখা ভ্রমণের জন্য সবচেয়ে ভালো সময়।

পুনাখার দর্শনীয় স্থান
পুনাখার পুরো শহরটাই আসলে দেখার মতো। শহরের ভিতরে রয়েছে নানা ধরনের চমৎকার কিছু স্থাপনা ও মন্দির। যদিও পুনাখাতে দেখার মতো জায়গা কম তবে পাওয়া যাবে রোমাঞ্চকর ভ্রমণের অভিজ্ঞতা। পুনাখাতে দেখার মতো জায়গাগুলো হল-

পুনাখা জং : ভুটানের রাজ পরিবারের জন্য পুনাখা জং একটি বিশেষ মর্যাদাপূর্ণ জায়গা। পুনাখা শহরের অন্যান্য সকল জং ভবনের মধ্যে পুনাখা জং সবচেয়ে আকর্ষণীয়। এর পাশেই দেখার মতো বেশ কিছু জায়গা আছে। এখানে এন্ট্রি ফি ৩০০ টাকা।

খামসুম ইউলির নামগাল চর্টেন : এই মন্দিরটি মূলত বিশ্বের শান্তি ও সমৃদ্ধির জন্য প্রতিষ্ঠা করা হয়েছিল। এখানে ট্র্যাকিং করার সুযোগ আছে। এই মন্দিরের শীর্ষ থেকে পুরো ভ্যালির সৌন্দর্যচোখে পরার মতো।

সাংচেন দর্জি লুএনড্রুপ নুনারী : বৌদ্ধদেরধ্যান করার জন্য একটি উপাসানলয়। সাদা রঙের দেয়ালে লাল,কালো ও সোনালি  রঙ দিয়ে কাঠে খোঁদাই করা একটি সুন্দর ভবন যা সবার নজরে পড়ে। এখানে ১০০ জনের ও বেশী নান (খ্রিস্টানদের ধর্মযাজক) অবস্থান করে। এখানে আভলোকেশ্বরের একটি বিশাল ১৪ ফুটের ব্রোঞ্জের মূর্তি আছে। এখান থেকে পুনাখা ভ্যালীর সৌন্দর্য মনোমুগ্ধকর।

জাংদো পেলরি মন্দির : ফুন্টশোলিং শহরে অবস্থিত  ভুটানের একটি ধর্মীয় ও পবিত্র স্থান এই মন্দির।   এখানে গুরু মূর্তির দেখা মিলবে। মন্দিরের ভিতরের দেয়াল গৌতম বৌদ্ধের জীবনের নানা ধরনের রঙিন চিত্র দিয়ে সাজানো।

চিমি লাখাং মন্দির : পুনাখার একটি বিশেষ ভৌতিক জায়গা নামে পরিচিত এই চিমি লাখাং মন্দির। যদি আপনি অ্যাডভেঞ্চারপ্রেমী হয়ে থাকেন তাহলের মন্দিরের ভিতর ও বাইরের পরিবেশ আপনাকে অন্য ধরনের এক নতুন অভিজ্ঞতা দিবে।

সাসপেনশন ব্রিজ : ভুটানের দ্বিতীয় বৃহত্তম সাসপেনশন ব্রিজ,যার উপর থেকে ভুটানের পাহাড়, উপত্যকা ও ফু ছু নদীর এক অপূর্ব সুন্দর দৃশ্য চোখে পড়ে। এর চমৎকার নির্মাণশৈলী ও নজরে পড়ে সবার।

তালো মনস্ট্রি :  পুনাখা উপাত্যকা থেকে ২৮০০ মিটার উপরে ভুটানের গ্রামীণ জীবনের চিত্র দেখা যাবে এখানে। প্রকৃতির নানাবৈচিত্যের মাঝে কিভাবে ভুটানের স্থানীয়রা বসবাস করে তার এক প্রকৃত উদাহরন হলো এই গ্রাম। পুনাখা শহর থেকে এক ঘণ্টার সফর করে এখানে ঘুরে আসলে ভালো লাগবে যেকারো।

মোও ফু ছু নদী : মো ও ফু ছু নদীর শীতল পানির মধ্যে রোমাঞ্চকর অনূভুতি পেতে পুনাখায় যারাই এখন ভ্রমনে যাবেন রাফটিং না করে আসবেন না। এ এক অন্য রকম অনুভূতি অ্যাডভেঞ্চার প্রেমীদের জন্য।

টর্সা সংরক্ষিত প্রাকৃতিক রিজার্ভার : এটি পর্যটকদের জন্য একটি বিশেষ আকর্ষণ। পৃথিবীর একমাত্র প্রাকৃতিক রিজার্ভার যা এখনো মানুষের আবাস্থল দিয়ে নষ্ট হয় নি। এর চারপাশ আলপাইন  ও পাহাড়ি গাছের বিস্তৃত পাতা দিয়ে সাজানো। এখানে নানা ধরনের বিপন্ন গাছ, উদ্ভিদ ও মনোরম লেকের দেখা মিলবে।

জিগমে দর্জি ন্যাশনাল পার্ক : ভুটানের মধ্যে এই পার্ক দ্বিতীয় বৃহত্তম ও এখানে নানা ধরনের বিপন্ন প্রানির দেখা পাওয়া যায় যেমন- তুষার চিতাবাঘ, হিমালায়ান মাস্ক হরিন, এশিয়াটিক বন্য কুকুর, লাল পাণণ্ডাসহ আরও অনেক জীব বৈচিত্যের দেখা মিলবে এই পার্কে। বিরল প্রজাতির জন্য বেশ কিছু রিজার্ভ হাউস আছে।বিশেষ করে পাখী প্রেমীদের জন্য পাখীদের রিজার্ভ হাউজ নিঃসন্দেহে ভালো লাগবে।

দোচুলা পাস : এই স্থান ভুটানিদের পুণ্যভূমি। এখানকার বৌদ্ধ মঠ পর্যটকদের প্রধান আকর্ষণ। এই পাসের শীর্ষ থেকে হিমালয়ান রেঞ্জ দেখা যায়। থিম্পু থেকে পুনাখা যাওয়া আসার পথেই দোচুলা পাস-এ যেতে পারবেন।

এছাড়াও ঘুরে আসতে পারেন হা ভ্যালী, ন্যাশনাল লাইব্রেরি, রয়্যাল বোটানিক্যাল পার্ক, হ্যান্ডি ক্র্যাফটস এম্পোরিয়াম, পেইন্টিং স্কুল এবং ট্র্যাডিশনাল মেডিক্যাল ইন্সিটিউট এর মতো জায়গা গুলো।

ট্রেকিং করার মতো পাহাড় বা উপাত্যকা : পুনাখা ভ্যালীর আসে পাশে ট্রেকিং করার মতো বেশ কিছু পাহাড় আছে। যেমন- কামসুন ইউলি নামগেল চর্টেন, জানা গ্রাম (কিচু রিসোর্ট এর পাশে), দোচুলা থেকে থিনলেগাং ন এবং লাম্পেরি থেকে লুম্বিটসাওয়া।

কিভাবে যাবেন পুনাখা
বাই রোড কিংবা বিমানে পারোতে যে ভাবেই ভুটান আসেন আপনাকে প্রথমে থিম্পু (Thimpu) আসতে হবে। আর পুনাখা যাওয়ার জন্যে আলাদা করে থিম্পু ইমিগ্রেশন অফিস থেকে পার্মিশন নিতে হবে। থিম্পু থেকে পুনাখা যাওয়া যায় ট্যাক্সি বা গাড়ি রিজার্ভ করে। ট্যাক্সিতে ৮৫ কিলো পথ পাড়ি দিতে সময় লাগে ২.৫০-৩ ঘন্টার মতো। এছাড়াও বাসে করে যাওয়া যায় পুনাখা। থিম্পু থেকে পুনাখা যাওয়ার জন্য দুই তিনটা বাস আছে যা প্রতিদিন দুপুরে পুনাখার উদ্দ্যেশে রওনা হয়। সেইক্ষেত্রে অবশ্য সময় কম লাগে।

আরও পড়ুন : ভুটান ট্যুর প্ল্যান

কোথায় থাকবেন
পুনাখায় থাকার জন্য বেশ কিছু ভালো মানের হোটেল ও কটেজ আছে। যেমন-মেনদ্রেলগাং হোম স্টে, হিমালায়া ড্রাগনস নেস্ট হোটেল, পুনাটসাংচু জেমন সহ বেশ কিছু হোটেল। তবে শহর থেকে একটু বাইরের হোটেলগুলোতে থাকার খরচ কম হবে। ২৮০০-৩৫০০ টাকার মধ্যে দুই জনের জন্য ভালো ডাবল রুম পাওয়া যাবে।

পুনাখা ভ্রমণ খরচ
পুনাখায় রাফটিং করলে খরচ একটু বেশী পড়বে। অফ সিজনে গেলে খরচ পড়বে ১০০০-১৫০০ রুপি আর অন সিজনে ২০০০-২৫০০ রুপি। বিমানে রিটার্ন টিকেটসহ জন প্রতি খরচ ২৫০০০ টাকা। সব মিলিয়ে ৫দিন ৪রাত থাকার জন্য জনপ্রতি ২২-২৩ হাজার টাকা খরচ হবে। তবে ৪/৫ জনের গ্রপ মিলে গেলে ৪/৫ দিনের জন্য জনপ্রতি খরচ ১৭-১৯ হাজারের মধ্যে হয়ে যাবে।

খাওয়া দাওয়া
থিম্পু থেকে পুনাখা যাওয়ার পথে দোচুলা রিসোর্ট চোখে পড়বে। এখানকার খাবার বেশ মজার। এখানে স্থানীয় খাবারের সাথে সাথে নানা ধরনের পানীয়ও পাওয়া যাবে। এছাড়াও খেমা ডাটসি, এগা ডাটসি এই ধরনের ভিন্ন খাবার গুলোও খেতে পারেন।

কেনাকাটা
স্থানীয় লোকজন ভেড়ার উল থেকে নানা ধরনের পশমি জিনিস বানায়। এই জিনিসগুলো সাধারনত পুনাখা শহরের ছোট ছোট দোকান গুলোতেই বেশী পাওয়া যায়। আবার, শহরের কেন্দ্র স্থলেও কেনাকাটা করার মতো নানা ধরনের জিনিস পাওয়া যায়। খাবারের মধ্যে নানা ধরনের শুকনো ফল পাবেন। এছাড়াও বৌদ্ধ মূর্তি, মেয়েদের নানা ধরনের জুয়েলারি এবং ঘর সাজানোর  শো-পিসসহ নানা ধরনের জিনিস পাবেন পুনাখার স্থানীয় দোকান গুলোতে।

পড়ুন : থিম্পু ভ্রমণ গাইড

ভ্রমণ টিপস
ভ্রমণের পূর্বেই অনুমোদিত ব্যাংকে ৫০০ টাকা ট্রাভেল ট্যাক্স জমা দিতে হবে
ঝামেলা এড়াতে ভারতের ট্রানজিট ভিসাসহ পাসপোর্টের কয়েকটি ফটোকপি, ন্যাশনাল আইডি কার্ডের ২-৩টি ফটোকপি এবং পাসপোর্ট সাইজের ছবি সাথে রাখুন।
চাকরিজীবী হলে NOC (No Objection Certificate) ও স্টুডেন্ট হলে আইডি কার্ডের ২-৩ টি ফটোকপি করে ভ্রমণের সাথে রাখুন।
ভারত ইমিগ্রেশনের কাছে টাকা বা ডলার রুপিতে কনভার্ট করা ভালো, কারন এখানে সবচেয়ে ভালো রেট পাওয়া যায়।
ভুটানের পুনাখা শহরের ভিতরের জায়গাগুলো ট্যাক্সি ভাড়া করে দেখলে ভালো তবে সেই ক্ষেত্রে আগে থেকেই দামাদামি করে নিতে হবে। আর চেষ্টা করবেন ভুটানি ড্রাইভারদের গাড়ি ভাড়া নিতে। এতে খরচ কম হবে আর মিশুক ও ভালো ড্রাইভার পাওয়া যাবে।
মোবাইল সিমে ইন্টারন্যাশনাল রোমিং এক্টিভেট না থাকলে ফুন্টশোলিং থেকে নেটওয়ার্ক পাওয়া যাবে না। তাই আলাদা করে ভুটানের টুরিস্ট সিম কিনে নিতে হবে।
পাহাড় বেয়ে উঠার জন্য ও ট্রেকিং করার জন্য ভালো গ্রিপ আছে এমন ট্র্যাভেলিং বা ট্র্যাকিং সু, কেডস এবং কড়া রোদ থেকে নিজেকে নিরাপদে রাখতে সানগ্লাস ওসানক্যাপ সাথে নিবেন।
যেকোনো জিনিস কেনার সময় দামাদামি করে কিনবেন।
ভুটানিদের স্থানীয়দের যেকোনো একটি উৎসবে অংশগ্রহণ করলে ভ্রমণে নতুন কিছু অভিজ্ঞতা পাবার সাথে সাথে আরও বেশী উপভোগ করতে পারবেন।
ভ্রমণের ক্ষেত্রে প্রয়োজনীয় ঔষধ ও ফাস্ট এইড বক্স সাথে রাখুন।</string>
    <string name="india">কাশ্মীর

ভূ-স্বর্গ নামে পরিচিত কাশ্মীর। এর রূপে এমনই মুগ্ধ হয়েছিলেন মোঘল বাদশাহ জাহাঙ্গীরযে কাশ্মীরকে স্বর্গের সাথে তুলনা করেছেন। কাশ্মীরের রূপের কথা নতুন করে বলার কিছু নাই। ঘুরে বেড়াতে পছন্দ করে এমন সবারই মনে সুপ্ত বাসনা থাকে জীবনে একবার হলেও কাশ্মীর ঘুরে আসার। প্রতি বছরই দেশের অনেক ভ্রমণ পিপাসুরা এই স্বর্গরাজ্য কাশ্মীরে ছুটে যায় এর অপার সৌন্দর্যে মুগ্ধ হতে।

কাশ্মীরের দর্শনীয় স্থান
কাশ্মীরের পুরো শহরটাই যেন স্বর্গ রাজ্য, দিগন্ত জোড়া উঁচু উঁচু পাহাড়ের মাঝে দেখা মিলে সাদা বরফের খেলা।রাজ্যের ভিতরে রয়েছে দেখার মতো নানা জায়গা। আর শহরের একটু বাইরে অপেক্ষা করছে আরেক সৌন্দর্য। তারপরও পর্যটকদের সুবিধার জন্য কিছু উল্লেখযোগ্য স্থানের নাম নিচে দেওয়া হলঃ

শ্রীনগর : শ্রীনগরে প্রথমেই চোখে পড়বে পাহাড়ের চূড়ায় বরফের মতো সাদা তুষার কনা। এখানে আছে মোঘল গার্ডেন, টিউলিপ গার্ডেন, হযরত বাল মসজিদ, ডাল লেক ও নাগিন লেক। গাড়ি ভাড়া করে সারাদিনের জন্য শ্রীনগর শহর টা দেখলে ভালো লাগবে। আরডাল লেকের ভাসমান শহরও ভালো লাগার মতো।

গুলমার্গ : শ্রীনগর থেকে মাত্র ৫২ কিলো দূরে সবুজ ঘাসে বিস্তৃত গুলমার্গ, যা সারা বছরই বরফে ঢাকা থাকে। এখানে দেখতে পারবেন গন্ডোলা, গলফ কোর্স, বাবা ঋষির মাজার, আফারওয়াত পিক, সেন্ট ম্যারি চার্চ। ক্যাবল কার ছাড়াও প্যারাগ্লাইডিং এর মজা পাবেন গুলমার্গে।

Vromon Guide App
পেহেলগাম : শ্রীনগর থেকে ৯৭ কিলো দূরে ট্যাক্সি করে যেতে পারবেন পেহেলগামে। জুলাই থেকে অক্টোবরের মাঝে গেলে এখানে দেখা মিলবে রাস্তার দুধারের আপেল বাগান। আছে দেখার মতো অনেক কিছু। একটু সময় নিয়ে ঘুরলে ভালো ভাবে দেখতে পারবেন সবকিছু, যেমনঃ লিদার নদী, বেতাব ভ্যালি, চান্দেরওয়ারি, আরু ভ্যালি, ধাবিয়ান, কাশ্মীর ভ্যালী পয়েন্ট, কানিমার্গ। ঘোড়ায় বসে ঘুরে বেড়াবার মজা পাবেন পেগেলহাম ভিউ পয়েন্টে। এখানের মিনি সুইজারল্যান্ড হিসেবে পরিচিত বাইসারানে যেতে ভুলবেন না।

সোনামার্গ : শ্রীনগর থেকে ৪২ কিলো দূরে সুন্দর উপত্যকা ও ঝর্ণার দেখা মিলবে সোনামার্গে। এখানে আছে থাজিয়ান হিমবাহ। এছাড়াও দেখা মিলবে সিন্ধু নদীর। আছে স্লেজিং, স্নো বাইক ও ঘোড়ায় চড়ার সুযোগ।

এছাড়াও কাশ্মীরে কিছু জায়গা রয়েছে যা শহর থেকে একটু দূরে, হয়তোবা অনেকেরই অজানা, তবে ভালো লাগার মতো। যেমন – মার্তণ্ড মন্দির শ্রীনগর থেকে ৬৪ কিলো দূরে অন্যরকম স্থাপত্যে গড়ে উঠা এক হিন্দু মন্দির। এখানে “হায়দার” ছবির একটা বিখ্যাত গানের শুটিং হয়। ছোট্ট একটি শহর কোকেরনাগ , রয়েছে মাছ ধরার ব্যবস্থা। ছটপলে রয়েছে আছে কাঠ বাদাম ও আপেল বাগানের সমাহার। আরও যেতে পারেন নুব্রা উপাতাক্য ও দুধপতরির মতো জায়গায়।

কখন যাবেন কাশ্মীর
রূপে অন্যান্য কাশ্মীর যেকোনো সময়ই ভ্রমণ পিপাসুদের ভালো লাগার মতো একটি জায়গা। তবে কিছু বিশেষ সময়ে কাশ্মীরের সৌন্দর্য বিশেষ ভাবে ধরা পড়ে সবার চোখে।

বাংলাদেশের গ্রীষ্মকাল সেই হিসেবে ইংরেজি বছরের এপ্রিল থেকে মে, এই সময়টাকে কাশ্মীরে যাওয়ার জন্য সবচেয়ে ভালো সময় বলা হয়। এই সময় ফুলে ভরা থাকে চারদিক, বিশেষ করে টিউলিপ ফুল।

বাংলাদেশের শরৎকাল সেই হিসেবে সেপ্টেম্বর থেকে অক্টোবরের সময়টাতে বরফ কিছুটা কম থাকে। তবে নানা ধরনের ফল পাওয়া যায় এই সময়ে। বিশেষ করে আপেল আর চীনা বাদামের দেখা মিলবে এই সময়।

আর শীতকাল হিসেবে, ডিসেম্বর থেকে ফেব্রুয়ারি মাসে, কাশ্মীরে চারিদিকে শুধু বরফ আর বরফ,সাথে স্নোফল। আর তাই এই সময় কাশ্মীরে গেলে চারপাশের এক অদ্ভুত সুন্দর দৃশ্য চোখে পড়বে। তবে শীতকালে ভ্রমণের ক্ষেত্রে বাড়তি সাবধানতার প্রয়োজন আছে।

কিভাবে যাবেন কাশ্মীর
কাশ্মীর যেতে পারেন প্লেনে, ট্রেনে বা বাসে। বিমানে যাওয়ার ক্ষেত্রে ঢাকা থেকে প্রথমে দিল্লি যেতে হবে, তারপর সেখান থেকে শ্রীনগর। তারপর শ্রীনগর থেকে গাড়ি করে পৌঁছে যাবেন কাশ্মীর।

আবার, ট্রেনে যাবার ক্ষেত্রে প্রথমে ঢাকা থেকে কলকাতা যেতে হবে। কলকাতা যাবার জন্য আছে মৈত্রী এক্সপ্রেস। ট্রেনে কলকাতা নামতে হবে তারপর ওখান থেকে ৩৫-৩৬ ঘণ্টা সফর করে ‘জম্বু’ যেতে হবে। কলকাতা থেকে জম্বু যাওয়ার জন্য “হিমগিরি” ও “জম্বু তাওয়াই” নামের দুইটি ট্রেন আছে। সপ্তাহে তিনদিন ( মঙ্গল, শুক্র আর শনিবার) রাত ১১.৫০ মিনিটে কলকাতার হাওড়া থেকে জম্বুর উদ্দ্যেশে রওনা দেয় হিমগিরি ট্রেন। আর তাওয়াই প্রতিদিনই যাতায়াত করে হাওরা টু জম্বু, তবে সময় বেশি লাগে। সেই ক্ষেত্রে তাড়াহুড়া না থাকলে হিমগিরিতে যাওয়াই ভালো। তারপর জম্বু থেকে ৮-১০ ঘণ্টার সফর শেষে শ্রীনগর যেতে হবে। শ্রীনগর থেকে গাড়ি করে পৌঁছে যাবেন স্বপ্নের শহর কাশ্মীরে।

বাসের ক্ষেত্রেও প্রথমে গ্রিনলাইন, সোহাগ বা শ্যামলি পরিবহনে কলকাতা থেকে জম্বু গিয়ে ওখান থেকে শ্রীনগরে পৌঁছে গাড়ি করে কাশ্মীরে যেতে হবে। ইচ্ছা হলে কলকাতা থেকে জম্বু অথবা শ্রীনগরে “ডোমেস্টিক বিমানে” ও যেতে পারেন। তবে সেই ক্ষেত্রে ভাড়া একটু বেশি হবে।

কাশ্মীর ভ্রমণ খরচ
ট্রেনে কলকাতা থেকে জম্বু পর্যন্ত নন এসি স্লিপারের ভাড়া ২২০০-২৫০০ টাকা আর এসির ক্ষেত্রে ভাড়া ৩৩০০- ৩৫০০ টাকা। তবে ৬-৮ জনের দল মিলে কাশ্মীর গেলে খরচ কিছুটা কম পড়ে। সেইক্ষেত্রে জম্বু থেকে শ্রীনগর যাওয়ার জনপ্রতি ভাড়া ৬০০-৮০০ টাকা পড়বে।

বিমানের ক্ষেত্রে কলকাতা থেকে শ্রীনগর পর্যন্ত ভাড়া ১২-২০ হাজার।

বাসে গেলে জনপ্রতি খরচ পড়বে ১৮০০-২০০০ টাকা, ঢাকা থেকে কলকাতা যাওয়ার জন্য।তবে খরচ কমানোর আরও একটা উপায় আছে যদি  সীমান্ত পেরিয়ে যাওয়া যায় কাশ্মীর। সীমান্ত পেরিয়ে লোকাল বাসে কলকাতায় গিয়ে সেখান থেকে জম্বু, শ্রীনগর ও তারপর কাশ্মীর।

তবে সব মিলিয়ে যদি থাকার আর যাতায়াতের খরচ একটু কমানো যায় তাহলে ৩০-৩২ হাজারের মধ্যে কাশ্মীর ঘুরে আসতে পারবেন আর শপিং একটু ভালো ভাবে করতে পারবেন।

কোথায় থাকবেন
কাশ্মীরে বেশকিছু হোটেল পাবেন থাকার জন্য। ভাড়া পড়বে ১০০০- ১৫০০ রুপির মধ্যে। শ্রীনগর ও জম্বুতেও আছে থাকার জন্য বেশ কিছু হোটেল, রিসোর্ট ও হাউজ বোট। এর মধ্যে হোটেল জামরুদ, হোটেল জাহাঙ্গীর, গ্র্যান্ড হোটেল উল্লেখযোগ্য। রুম হিসেবে ভাড়া ১২০০- ২৫০০ রুপির মধ্যে দুই জনের জন্য।

তবে ভালো টুরিস্ট এরিয়ায় যদি থাকতে চান তাহলে শ্রীনগরেরে ডাল লেকের পাশে রয়েছে বেশ কিছু হাউস বোট। যেমন-প্রিন্স অফ ভ্যালে, ইয়ং মর্নিং স্টার, নিউজিল্যান্ড হাউস বোট । তবে সেই ক্ষেত্রে খরচ অন্যান্য হোটেলের চেয়ে প্রায় দ্বিগুণ হবে। আবার, পেহেলগামের কটেজে থাকলে যদি নিজেরা বাজার করে দেওয়া হয় তাহলে খরচ কম পড়বে।

তবে এই ক্ষেত্রে অনলাইনে বুকিং না দিয়ে কাশ্মীর গিয়ে আপনার যে শহরে থাকতে ইচ্ছে হয় সেই হিসেবে হোটেল বুকিং দিলে ভালো।

কোথায় কি খাবেন
কাশ্মীর গিয়ে নানা ধরনের তাজা ফলের স্বাদ নিতে ভুল করবেন না। এছাড়াও কাশ্মীরের মাটন বিরিয়ানি বিখ্যাত। এখানকার ওজওয়ান (নানা ধরনের খাবারের এক প্লেটার), কাশ্মীরি কাবাব, মাটন রোগান জোশ, ভেড়ার মাংস, পনির চামান,আলুর দম, টক বেগুন,নাদরু ইয়াখনি বিখ্যাত। আর রফিক ক্যাফেটেরিয়ার কাবাব আর কুলফির স্বাদও মুখে লেগে থাকার মতো।

কেনাকাটা
জম্বুতে কম দামে প্রচুর ড্রাই ফ্রুইটস পাওয়া যায়।আর এখানকার জাফরানও বিশেষ ভাবে বিখ্যাত। এছাড়া কেনাকাটার জন্য জম্বুর রঘুনাথ টেম্পল বেশ পরিচিত। এখানে কাশ্মীরি যাবতীয় জিনিস পাবেন। তবে কাশ্মীরের পশমিনা শাল কেনার ক্ষেত্রে দাম যাচাই করে দেখবেন। কারন ভালো পশমিনা সালের দাম সর্বনিম্ন হলেও ৩০০০রুপি। তাই কম দাম বলে অনেকে নকল ও খারাপ জিনিস দিয়ে দিতে পারে। পেহেলগামে থেকে মেয়েদের নানা জুয়েলারি, ব্যাগ, কয়েন বক্স ও শো-পিস কিনতে পারেন। আর কাশ্মীরে গেলে পাবেন নানা মশলারখোঁজ যা রন্ধন প্রেমীদের নিঃসন্দেহে কাজে লাগবে।

কাশ্মীর ভ্রমণ টিপস
ট্র্যাভেল এজেন্সির মাধ্যমে  ১-২মাস আগে বিমানের টিকেট কাটলে খরচ কম পড়বে।
শীতকালে কাশ্মীর যাওয়ার ক্ষেত্রে অবশ্যই শীতের প্রস্তুতি নিয়ে যেতে হবে।
কাশ্মীরে ট্রিপে একটু সময় নিয়ে যাওয়া ভালো। সেই ক্ষেত্রে ৫-৬ দিনের সময় নিয়ে গেলে কাশ্মীর ট্রিপটা সার্থক হবে।
কাশ্মীরের টুরিস্ট স্পট গুলোতে ভ্রমণের মজা বাড়ানোর নানা কথা বলে ওপ্রলোভন দেখিয়ে টাকা হাতিয়ে নেয় বেশ কিছু চাটুকার লোকজন। তাই নিজে ভালো ভাবে আগে যাচাই করে টাকা খরচ করবেন।
একটা ভালো বুদ্ধি হলো সীমান্ত পার হয়ে কলকাতা গিয়ে তারপর কাশ্মীর যাওয়া, তাতে কলকাতাও দেখা হবে ও খরচও কম হবে। আবার সাথে ফেরার পথে চাইলে লাদাখ ও ঘুরে আসতে পারেন।
অনলাইনে টাকা ও রুপির রেট জেনে টাকা রুপিতে এক্সচেঞ্জ করে নিবেন আগেই।
যেকোনো জিনিস কেনার আগে দামাদামি করবেন কারন কাশ্মীরে সবকিছুর দাম বাইরের পর্যটকদের কাছে একটু বেশি চাওয়া হয়।
কাশ্মীরের খাবারে মশলা বেশি থাকে তাই একটু বুঝে শুনে খাবেন।
এখানে সাধারনত রাত ৮ টার পর সব দোকানপাট বন্ধ হয়ে যায়।
কাশ্মীর ভ্রমণের আগে ট্র্যাভেল ট্যাক্স ৫০০ টাকা সোনালি ব্যাংকের শাখায় জমা দিতে হবে।</string>
    <string name="malwasia">পেট্রোনাস টুইন টাওয়ার

অল্প খরচে দেশের বাইরে ঘুরতে যাওয়ার ক্ষেত্রে মালয়েশিয়া (Malaysia) পর্যটকদের পছন্দের দেশ। এখানে ঘুরে বেড়ানোর মতো জায়গার অভাব নেই। আর রাজধানী শহর কুয়ালালামপুরে আছে একসময়ের বিশ্বের সবচেয়ে বড় টাওয়ার পেট্রোনাস টুইন টাওয়ার (Petronas Twin Towers) যা পেট্রোনাস টাওয়ার নামেও পরিচিত। এটি বর্তমানে পৃথিবীর সবচেয়ে উঁচু টুইন টাওয়ার। যারা কুয়ালালামপুরে ঘুরতে যান তারা পেট্রোনাস টাওয়ার অবশ্যই ঘুরে দেখবেন।

কিভাবে যাবেন
ঢাকা থেকে মালয়েশিয়ার কুয়ালালামপুর (Kuala Lumpur) যাওয়ার জন্য এয়ার এশিয়া, বাংলাদেশ বিমান, ইউনাইটেড এয়ার, ইউ এস বাংলা, রিজেন্ট এয়ার ওয়েজ, ও মালয়েশিয়ান এয়ার লাইন্সের সরাসরি ফ্লাইট আছে। সময় লাগবে সাড়ে ৩ ঘণ্টা। বিমান বন্দর থেকে শহর বেশ দূরে তাই কুয়ালালামপুর বিমান বন্দর থেকে বাস বা ক্যাবে করে শহরে যেতে হবে।

কিভাবে ঘুরবেন পেট্রোনাস টাওয়ার
১৯৯৮ সাল পর্যন্ত বিশ্বের সবচেয়ে লম্বা টাওয়ার ছিল এই পেট্রোনাস টাওয়ার। পেট্রোনাসের দুটি টাওয়ার স্কাই ব্রিজ দিয়ে যুক্ত। স্টিল ও কাঁচ দিয়ে নির্মিত এই টাওয়ার মালয়েশিয়ার প্রধান ইসলাম ধর্মের আর্টের মোটিফের সাথে মিল রেখে নির্মাণ করা হয়েছে। কুয়ালালামপুর শহরের প্রতীক বলা হয় এই টাওয়ারকে।

প্রতিদিন অসংখ্য টুরিস্ট এখানে আসে। পর্যটকদের দেখার সুবিধার্থে পুরো টাওয়ার গুছিয়ে পরিকল্পনা অনুযায়ী দেখার ব্যবস্থা করা হয়েছে। আর তাই পর্যটকরা স্কাই ব্রিজ দেখার সাথে সাথে অবজারভেশন ডেক ও টাওয়ারে অবস্থিত গিফট শপও দেখতে পারে। এখানে ভিতরে যাওয়ার জন্য টিকেটের ব্যবস্থা আছে। প্রতিদিন সকাল ৮.৩০ থেকে টাওয়ার ঘুরে দেখার জন্য টিকেট বিক্রি হয়। পুরো টাওয়ারে অনেকজন টুরিস্ট গাইড আছে যাতে পর্যটকরা পুরো টাওয়ার ভালো ভাবে ঘুরে দেখতে পারে।


টাওয়ারের বেজ থেকে ১৭০ মিটার উপরে স্কাই ব্রিজ যা টাওয়ারের ৪১ তম তালায় অবস্থিত। এই ব্রিজ মূলত দুই টাওয়ারের সংযোগ স্থল। স্কাই ব্রিজে বেশী সময় নিয়ে অবস্থান করা যায় না। টুরিস্ট গাইডের নির্ধারিত ১৫ মিনিট এখানে অবস্থান করা যাবে। এই সময়ের মধ্যেই ছবি তোলা ও চারপাশের দৃশ্য দেখতে হবে। কারন প্রচুর টুরিস্ট আর এক জায়গায় বেশিক্ষণথাকলে অন্যান্য টুরিস্টদের জন্য সমস্যা, তাই ভিড় এড়ানোর জন্য প্রতি ১৫ মিনিট পর পর এখানে প্রবেশ করার টিকেট ইস্যু করা হয়।

তারপর টাওয়ারের ৮৮ তম তালায় অবস্থিত অবজারভভেশন ডেকে নিয়ে যাবে টুরিস্ট গাইড। এখান থেকে ৩৬০ ডিগ্রি এঙ্গেলে কুয়ালালামপুর শহর দেখতে পারবেন। এখানেও সময় বেধে দেওয়া হবে। ২০মিনিট সময় কাটাতে পারবেন এখানে। অবজারভেশন ডেকের পর একদম নিচের গ্রাউন্ড ফ্লোরে নিয়ে আসা হয়। এখানে ছোট্ট একটি গিফট শপ আছে এখান থেকে ইচ্ছে হলে টুকটাক কেনাকাটা করতে পারেন।

পুরো টাওয়ার ঘুরে দেখতে প্রায় ৪৫ মিনিট এর মতো লাগে। সন্ধ্যার সময়টা টাওয়ারে যাওয়ার জন্য সবচেয়ে ভালো। এই সময় টাওয়ারের সৌন্দর্যের সাথে সাথে পেট্রোনাস টাওয়ারের পিছনে আলোক ঝর্ণার এক বর্ণিল দৃশ্য দেখার সুযোগ হবে। এই আলোকোজ্জ্বল পরিবেশ সাধারনত সন্ধ্যা ৭ থেকে শুরু হয়ে রাত ৯টা পর্যন্ত থাকে।

টাওয়ারের নিচেই সুরিয়া কেএলসিসি শপিং কমপ্লেক্স আছে। টাওয়ার ঘোরা শেষে এখানে শপিং করতে পারেন আবার ইচ্ছে হলে মুভিও দেখতে পারেন। এছাড়াও এখানে অনেক রেস্টুরেন্ট আছে, তাই ঘুরে দেখার সাথে সাথে পেট পূজো করার ও সুযোগ আছে।

খরচ ও সময়সূচী
বড়দের জন্য পেট্রোনাস টাওয়ার এ প্রবেশের টিকিটের দাম ১৬৩৫ টাকা ( মালয়েশিয়ান রিংগিত ৮০) আর ছোটদের জন্য ৬৭৫ টাকা (মালয়েশিয়ান রিংগিত ৩৩)। সকাল ৯ টা থেকে রাত ৯ টা পর্যন্ত খোলা থাকে এই টাওয়ার। তবে মাঝে লাঞ্চ ও নামাজের বিরতি আছে ১ টা থেকে ২.৩০ পর্যন্ত।

মঙ্গলবার থেকে রবিবার সপ্তাহের ৬ দিনই খোলা থাকে এই টাওয়ার। তবে সোমবার বন্ধ থাকে। এখানে টিকেটের সংখ্যা নির্দিষ্ট তাই যে প্রথমে আসবে সে আগে টিকেট কাটতে পারবে। তবে চাইলে অনলাইনেও টিকেট কাটা যায়। শিডিউল সময়ের ১৫ মিনিট আগে চেক ইন করা হয়। স্কাই ব্রিজ, অবজারভেশন ডেক ও গিফট শপে ঘোরার খরচ টিকিটের মধ্যে অন্তর্ভুক্ত।

কোথায় থাকবেন
থাকার জন্য কুয়ালালামপুর শহরে বেশ কিছু হোটেল আছে। যেমন- প্যাসিফিক রিজেন্সি হোটেল স্যুটস ( এখান থেকে পেট্রোনাস টাওয়ার যেতে মাত্র ১৫ মিনিট লাগে),  হোটেল মায়া কুয়ালালামপুর,  বেরজায়া টাইমস স্কোয়ার, সিম্মস ইন, মেলিয়া কুয়ালালামপুর, ফুরামা বুকিট বিন্তাং, কনকর্ড হোটেল, বিন্তাং ওয়ারিসান হোটেল, কার্ডোগান হোটেলের মতো হোটেল গুলোতে ১৫০০-২৫০০ টাকার মধ্যে দুইজন থাকতে পারবেন। আবার বেশ কিছু স্টুডিও এপার্টমেন্ট আছে শুধু থাকার জন্য। কয়েকজন মিলে থাকলে খরচ কম হলেও হোটেলের মতো সব সুযোগ সুবিধা পাওয়া যাবে না।

কি খাবেন
এখানে মুসলিমদের খাওয়ার জন্য অনেক ধরনের খাবার ও রেস্টুরেন্ট পাওয়া যাবে। আর সব ধরনের খাবার ও পাওয়া যাবে। রেস্টুরেন্টের মধ্যে হেয়ালি ম্যাক, ইরিস পাব (পেট্রোনাস টাওয়ার থেকে মাত্র ১০ মিনিটের হাঁটা দূরত্ব) এ যেতে পারেন। আর এখাকার নাসি গোরেং, চানা রুটি ও নানা ধরনের স্ট্রীট ফুড খেতে পছন্দ করে সবাই।

কিছু ভ্রমণ টিপস
যদি একজন ফটোগ্রাফার হয়ে থাকেন তাহলে অবশ্যই সন্ধ্যার সবচেয়ে উপযুক্ত সময় “ গোল্ডেন আওয়ার” বেছে নিবেন এখানে যাওয়ার জন্য।
মালয়েশিয়ার কুয়ালালামপুরে গেলে দুই দিন সময় নিয়ে যাওয়া ভালো তাতে পেট্রোনাস টাওয়ার দেখার সাথে সাথে শহরটাও ভালো ভাবে দেখার সুযোগ হবে।
যদি পেট্রোনাস টাওয়ারের মতো আরও এমন কোনও টাওয়ারে ঘোরার ইচ্ছে থাকে তাহলে মেনারা কুয়ালালামপুর টাওয়ারেও ঘুরে আসতে পারেন।
টিকেটের লাইনে দাঁড়ানোর জন্য সকাল ৬.৩০ থেকে ৭ টার মধ্যে যাওয়া ভালো, কারন ৮.৩০ এ অফিস খুললেও টিকেটের সংখ্যা নির্দিষ্ট হবার কারনে অনেক মানুষ আগে থেকেই লাইনে দাড়িয়ে থাকে।
এখানে আসার সময় সাথে পাসপোর্ট রাখবেন। চেক ইনের সময় দরকার পড়তে পারে।
একা হলে পাবলিক ট্রান্সপোর্ট ব্যবহার করুন আর কয়েকজন মিলে ঘুরতে গেলে ক্যাব বা উবার ব্যবহার করুন, তাতে খরচ কম হবে।
শপিং এর জন্য একবার ফ্যামিলি বান্ডেল শপ ঘুরে আসতে পারেন,কমের মধ্যে দরকারি অনেক জিনিস পাবেন।</string>
    <string name="singapore">সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ার

সিঙ্গাপুর সারা বিশ্বের ভ্রমণপিয়াসীদের কাছে কাঙ্ক্ষিত এক পর্যটন স্থান। সিঙ্গাপুরের বিভিন্ন দর্শনীয় স্থানের মধ্যে মেরিনা বে-তে অবস্থিত সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ার (Singapore Flyer) কে সিম্বল সিঙ্গাপুর হিসাবে ধরা যায়। ২০০৮ সালে চালু হওয়া সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ার হচ্ছে বিশ্বের সবচেয়ে উঁচু একটি ফ্যারিস হুইল বা নাগরদোলা। এই নাগরদোলা থেকে সম্পূর্ণ সিঙ্গাপুর শহরের সৌন্দর্য উপভোগ করা যায়। ২৪০ মিলিয়ন ডলার ব্যয়ে নির্মিত বিশালাকৃতির ফ্যারিস হুইলটির উচ্চতা ১৬৫ মিটার। সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ারে সর্বমোট ২৮ টি শীততাপ নিয়ন্ত্রিত ক্যাপসুল রয়েছে এবং প্রতিটি ক্যাপসুলে একত্রে ২৮ জন রাইডে চড়তে পারে। সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ারের মেঝে তিনটি ফ্লোর বা স্তরে বিভক্ত, যার বিভিন্ন অংশ হতে রেস্টুরেন্ট, দোকান এবং অন্যান্য পরিষেবা প্রদান করা হয়।

সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ার থেকে দিন বা রাতের ৩৬০ ডিগ্রি দৃশ্য দেখার অপূর্ব সুযোগের পাশাপাশি রাইড চলাকালীন সময়ে চাইলে ৩২৯ USD-এর বিনিময়ে এখানে বসে ডিনার করার অসাধারণ অভিজ্ঞতাও অর্জন করতে পারবেন। সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ার সকাল ৮ টা ৩০ মিনিট থেকে রাত ১০ টা ৩০ মিনিট পর্যন্ত উন্মুক্ত থাকে। ৩০ মিনিট স্থায়ী প্রতিটি রাইডের টিকেটের মূল্য শিশুদের জন্য ২১ USD, প্রাপ্ত বয়স্কদের জন্য ৩৩ USD এবং ফ্যামেলি প্যাকেজের মূল্য ৭৮ USD। আরও বিস্তারিত তথ্য জানতে সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ারের অফিসিয়াল ওয়েবসাইটি দেখতে পারেন : singaporeflyer.com

সিঙ্গাপুর কিভাবে যাবেন
ঢাকা থেকে সরাসরি সিঙ্গাপুরগামী ফ্লাইট রয়েছে। বিমান বাংলাদেশ, মালিন্দ এয়ার, জেট এয়ার ওয়েজ এবং মালয়েশিয়ান এয়ারলাইন্স সহ বেশকিছু বিমান সংস্থার বিমানে সিঙ্গাপুর যেতে পারবেন। এয়ারলাইন্স ভেদে খরচ পড়বে ১৬ থেকে ২৫ হাজার টাকা।

সিঙ্গাপুর এয়ারপোর্ট থেকে বিভিন্ন গন্তব্যে যাওয়ার MRT (Mass Rapid Transit) রয়েছে। মেট্রো রেলের মাধ্যমে ভ্রমণ করলে কম খরচ ও স্বাচ্ছন্দ্যে গন্তব্যে পৌছানো যায়। চাইলে এয়ারপোর্ট থেকেই মেট্রো রেলে চেপে মেরিনা বে-তে অবস্থিত সিঙ্গাপুর ফ্লাইয়ারে যেতে পারবেন। এছাড়াও সমগ্র সিঙ্গাপুর জুড়ে রয়েছে অসংখ্য বাস সার্ভিস। বাস বা MRT সার্ভিস ব্যবহার করে সহজেই আপনি আপনার পছন্দমত গন্তব্যে পৌঁছাতে পারবেন।

সিঙ্গাপুরের ভিসা কিভাবে পাবেন
ঢাকাতে সিঙ্গাপুরের কনস্যুলেট থাকলেও সেখান থেকে সিঙ্গাপুরের ভিসা প্রদান করা হয় না। ভিসার জন্যে আপনাকে অনুমোদিত এজেন্টের সাথে যোগাযোগ করতে হবে এবং অবশ্যই সিঙ্গাপুরে অবস্থানরত কারো কাছ থেকে ভ্রমণের আমন্ত্রণ পেতে হবে। ভিসা ফি ৩০ সিঙ্গাপুরিয়ান ডলার। সিঙ্গাপুরের ভিসা সম্পর্কিত আরো তথ্য জানতে চাইলে পড়ুনঃ সিঙ্গাপুর ভিসা প্রসেসিং।

সিঙ্গাপুরে কোথায় থাকবেন
সিঙ্গাপুরে অসংখ্য আবাসিক হোটেল রয়েছে এগুলোতে অগ্রিম বুকিং দিয়ে গেলে আপনার খরচ কিছুটা কমবে। সেন্তোসা এবং মেরিনা বে-তে রাত্রি যাপন বেশ ব্যয়বহুল। সিঙ্গাপুরের মোস্তাফা সেন্টারের কাছে মিনি বাংলাদেশ আছে সেখানের হোটেলগুলোতে কম খরচে থাকতে পারবেন। এছাড়াও লিটল ইন্ডিয়ায় বাজেটের মধ্যে রাতে থাকতে পারবেন।

সিংগাপুরের কিছু হোটেলের নাম ও ফোন নাম্বার:
দ্য রিজ কার্লটন মিলেনিয়া: +65-6337-8888, হোটেল ইণ্ডিগো সিঙ্গাপুর: +65-6723-7001, ইন্টার কণ্টীনেণ্টাল সিঙ্গাপুর: +65-6338-7600, ফোর সিজন্স সিঙ্গাপুর: +65-6734-1110, সেন্ট রেজিস হোটেল: +65-6506-6888, ম্যান্ডারিন ওরিয়েন্টাল: +65-6338-0066, পার্ক রয়্যাল অন পিকারিং: +65-6809-8888, দ্য ফুলারটন হোটেল: +65-6733-8388, নাউমি হোটেল: +65-6403-6000, শাংরি লা হোটেল: +65-6737-3644

সিঙ্গাপুরে কোথায় খাবেন
সিঙ্গাপুরে নানান দেশের বিভিন্ন ধরণের খাবার পাওয়া যায়। এখানে দামি রেস্টুরেন্ট যেমন আছে তেমনি সুলভে খাবার গ্রহণের জন্য আছে হকার্স সেন্টার ও ফুড কোর্ট।

কেনাকাটা
নামীদামী ব্রান্ড শপ থেকে শুরু করে জীবন যাপনে অপরিহার্য্য বিভিন্ন জিনিস কি নেই সিঙ্গাপুরে! সিঙ্গাপুর আমদানি নির্ভর শহর হলেও প্রয়োজনীয় ইলেক্ট্রনিক পন্য কিংবা পোষাক কিনতে পারেন।

সিঙ্গাপুরের ভিসা আবদনের প্রয়োজনীয় তথ্য
পাসপোর্টের মেয়াদ থাকতে হবে নূন্যতম ছয় মাস।
পাসপোর্টে কমপক্ষে একটি ফাঁকা পৃষ্ঠা থাকতে হবে।
পাসপোর্টে ব্যক্তিগত তথ্যের পাতার একটি ফটোকপি অবশ্যই ভিসা আবেদনপত্রের সাথে সংযুক্ত করে দিতে হবে।
অতিসম্প্রতি তোলা ২ কপি পাসপোর্ট (২৫মি.মি.×৩৫মি.মি.) সাইজ ছবি। ছবি যেন কখন দুই মাসের অধিক আগে তোলা না হয়। ছবি রঙ্গিন তবে এর ব্যাকগ্রাউন্ড সাদা হতে হবে।
আপনার আমন্ত্রণকারী যদি কোন ব্যক্তি হয় (অনেকক্ষেত্রে প্রতিষ্ঠান হতে পারে) তাহলে তার থেকে পাওয়া আমন্ত্রণপত্র এবং তার আইডি কার্ডের কপি জমা দিতে হবে।
সাধারণ ভ্রমণকারীদের ক্ষেত্রে ‘লেটার অফ ইন্ট্রোডাকশন’ ফর্মটি কমপক্ষে ২১ বয়সের বেশি সিঙ্গাপুরের স্থায়ী নাগরিক দ্বারা ইস্যুকৃত হতে হবে।
ব্যবসায়ী ভ্রমণকারীদের সিঙ্গাপুরে রেজিস্টারকৃত সংস্থার স্থানীয় যোগাযোগের ঠিকানা এবং প্রতিষ্ঠানের প্রতিনিধির স্বাক্ষর করা আমন্ত্রণপত্র থাকতে হবে। আর স্বাক্ষরকারী অবশ্যই সিঙ্গাপুরে বাস করে এমন একজন হতে হবে।</string>
    <string name="siraj">নবরত্ন মন্দির

নবরত্ন মন্দির (Noborotno Mondir) সিরাজগঞ্জের হাটিকুমরুল গ্রামে অবস্থিত একটি মধ্যযুগীয় প্রত্নতত্ত্ব নিদর্শন। ১৬৬৪ সালে নায়েবে দেওয়ান রামানাথ ভাদুরী দিনাজপুরের কান্তজীর মন্দির এর অনুকরণে নবরত্ন মন্দিরটি নির্মাণ করেন। নবরত্ন মন্দিরের কাছে কারুকার্যময় একটি শিব মন্দির ও একটি পূজা অর্চনার চন্ডি মন্দির রয়েছে। পোড়ামাটির নকশায় লতাপাতা, ফলমূল এবং দেবদেবীর চিত্র খচিত মন্দিরের ৯ টি চূড়ার জন্য নবরত্ন মন্দির হিসাবে পরিচিতি পায়। বর্গাকার ১৫.৪ মিটার আয়তনের মন্দিরের চারদিকে রয়েছে ইটসুরকির গাঁথুনির দেয়াল। মধ্যযুগীয় শিল্পকর্মে পরিপূর্ণ মন্দিরের পূর্ব দিকে প্রবেশ পথ রয়েছে, আর কুঠুরির উত্তর দিকে আছে সিঁড়ি। নবরত্ন মন্দিরের কেন্দ্রীয় উপাসনা কক্ষের উপরে চারিদিকে বারান্দা দেয়া আরও একটি কক্ষ আছে। এছাড়া নবরত্ন মন্দিরের পাশে অবস্থিত পুকুরকে ঘিরে নানান গল্পকথা প্রচলিত রয়েছে।

যাওয়ার উপায়
ঢাকা থেকে বগুড়াগামী যেকোন বাসে চড়ে হাটিকুমরুল নেমে ১ কিলোমিটার দূরের নবরত্ন মন্দির থেকে ঘুরে আসতে পারবেন। ঢাকার কল্যাণপুর ও গাবতলী বাস টার্মিনাল থেকে টি আর ট্রাভেলস, এস আর ট্রাভেলস, হানিফ এন্টারপ্রাইজ, শ্যামলী পরিবহন, শাহ সুলতান পরিবহন এবং বিআরটিসির এসি/নন-এসি বাস ৩০০ থেকে ৬০০ টাকায় বগুড়ার পথে যাত্রা করে।

অথবা বাসে বঙ্গবন্ধু সেতু পাড় হয়ে পশ্চিম সংযোগ সড়কের চৌরাস্তায় নেমে সিরাজগঞ্জ সড়কে এসে রিকশা বা ভ্যানে চড়ে ২ কিলোমিটার গেলেই হাটিকুমরুল। হাটিকুমরুল গ্রামে মাত্র ১ কিলোমিটার দূরত্বে রয়েছে নবরত্ন মন্দির।

কোথায় থাকবেন
হাটিকুমরুল গ্রামে রাতে থাকার কোন আবাসন ব্যবস্থা গড়ে উঠেনি। সিরাজগঞ্জ শহরের হোটেল আল হামরা (01745-629264, 0751-64411) এবং হোটেল অনিক (01721-719235, 0751-62442) এ ২০০ থেকে ৮০০ টাকায় বিভিন্ন মানের এসি/নন-এসি কক্ষে যাত্রি যাপন করতে পারবেন।</string>


    <string name="pabna">হার্ডিঞ্জ ব্রীজ

হার্ডিঞ্জ ব্রীজ (Hardinge Bridge) পাবনা জেলার ঈশ্বরদী উপজেলার পাকশী ও কুষ্টিয়ার ভেড়ামারা উপজেলার বিভাজনকারী পদ্মা নদীর উপর নির্মিত একটি রেল সেতু। ১৯১৫ সালে ৪ মার্চ ভাইসরয় লর্ড হার্ডিঞ্জ এই সেতুর উদ্বোধন করেন। লর্ড হার্ডিঞ্জ এর নামনুসারে ব্রিজটিকে হার্ডিঞ্জ ব্রিজ ডাকা হয়। ভারত উপমহাদেশের রেল যোগাযোগে সহজতর করতে ১৮৮৯ সালে পদ্মা নদীর ওপর রেল সেতু নির্মাণের পরিকল্পনা গ্রহণ করা হয়। পাকশী হার্ডিঞ্জ ব্রীজের ভিত স্থাপন করা হয়েছে পানির সর্বনিম্ন সীমা থেকে প্রায় ১৬০ ফুট মাটির গভীর পর্যন্ত। এই ব্রিজের ১৫ নম্বর স্তম্ভের কুয়া পানি নিম্নসীমা থেকে ১৫৯.৬০ ফুট এবং সর্বোচ্চ সীমা থেকে ১৯০.৬০ ফুট নীচে স্থাপন করা হয়েছে।

তৎকালীন সময়ে এ ধরনের স্থাপনার মধ্যে পাকশী হার্ডিঞ্জ ব্রীজই ছিল সবচেয়ে গভীরতম স্থাপনা। ব্রীজটির নান্দ্যনিকতার জন্য ব্রিটিশ ইন চীফ ইঞ্জিনিয়ার রবার্ট উইলিয়াম গেইলসকে সন্মানসূচক ‘স্যার’ উপাধিতে ভূষিত করা হয়। হার্ডিঞ্জ ব্রিজের পাশেই নির্মিত হয়েছে দেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম লালন শাহ সেতু। পাকশী হার্ডিঞ্জ ব্রিজ কেন্দ্রিক পদ্মার চারপাশের প্রাকৃতিক সৌন্দর্য্যকে ঘিরে বিভিন্ন রিসোর্ট ও পিকনিক স্পট গড়ে তোলা হয়েছে।

হার্ডিঞ্জ ব্রীজ যাওয়ার উপায়
দেশের যেকোন প্রান্ত থেকে সড়ক কিংবা রেল পথে ঈশ্বরদী রেলওয়ে স্টেশন অথবা ঈশ্বরদী বাস স্ট্যান্ড হতে রিক্মা, টেম্পু, সিএনজি দিয়ে পাকশী রেলওয়ে স্টেশন সংলগ্ন পাকশী হার্ডিঞ্জ ব্রীজ যেতে পারবেন।

কোথায় থাকবেন
পাবনায় থাকার জন্য বেশকিছু বিভিন্ন মানের এসি, নন-এসি আবাসিক হোটেল পাবেন। প্রয়োজনে নিচের হোটেলগুলোতে যোগাযোগ করতে পারেন:
হোটেল প্রবাসী ইন্টার ন্যাশনাল, ফোন: +৮৮ ০১৭৪৯১৪৮৬৮৫। হোটেল শিলটন, ফোন: ০৭৩১-৬২০০৬, ১৭১২-৪৩৩২৪৯। হোটেল পার্ক, ফোন: ০৭৩১-৬৪০৯৬। প্রাইম গেস্ট হাউস, ফোন: ০৭৩১ -৬৫৭০১, ০৭৩১-৬৬৯০১। স্বাগতম হোটেল এন্ড চাইনিজ রেস্টুরেন্ট, ফোন: ০৭৩১ -৬৪০২৯, ০৭৩১-৬৫৮৬১। ছায়ানীড় হোটেল, ফোন: ০৭৩১-৬৬১০০, ০৭৩১-৬৫৩৯০। মিড নাইট মুন চাইনিজ রেস্টুরেন্ট, ফোন: ০৭৩১ -৬৫৭৮৭।


কোথায় খাবেন
পাবনা আব্দুল হামিদ রোডে বেশ কিছু খাবার হোটেল রয়েছে এর মধ্যে স্বাগতম হোটেল এন্ড চাইনিজ রেস্টুরেন্ট, ছায়ানীড়, মিড নাইট মুন চাইনিজ রেস্টুরেন্ট উল্লেখযোগ্য।</string>
    <string name="sylhet">জাফলং

জাফলং (Jaflong) প্রকৃতির কন্যা হিসাবে পরিচিত। সিলেট জেলার দর্শনীয় স্থান গুলোর মধ্যে জাফলং সবার পছন্দ। সিলেট এর গোয়াইনঘাট উপজেলার ভারতের মেঘালয় সীমান্ত ঘেঁষা প্রকৃতির দানে রুপের পসরা সাজিয়ে আছে জাফলং। সিলেট থেকে জাফলং এর দুরত্ব মাত্র ৬২ কিলোমিটার। পিয়াইন নদীর স্বচ্ছ পানির ধারা, ঝুলন্ত ডাউকি ব্রিজ, উঁচু উঁচু পাহাড়ে সাদা মেঘের খেলা জাফলংকে করেছে অনন্য। একেক ঋতুতে জাফলং একেক রকম রুপের প্রকাশ ঘটায় যা পর্যটকদেরকে ভ্রমণের জন্য সারাবছরই আগ্রহী করে রাখে।

কিভাবে যাবেন
জাফলং যেতে আপনাকে আসতে হবে চায়ের দেশ সিলেটে। দেশের নানা প্রান্ত থেকে সিলেট আসা যায় কয়েকভাবেই। বাস, ট্রেন কিংবা আকাশপথে যে কোন উপায়েই সিলেট আসতে পারবেন। চলুন জেনে নিন বিস্তারিত।

ঢাকা থেকে সিলেট
ঢাকা থেকে সিলেটগামী যে কোন বাসে চলে আসতে পারেন সিলেট। ঢাকার ফকিরাপুল, গাবতলী, সায়েদাবাদ, মহাখালি ও আবদুল্লাপুর বাস টার্মিনাল থেকে সিলেটের বাস ছেড়ে যায়৷ গ্রীন লাইন, সৌদিয়া, এস আলম, শ্যামলি ও এনা পরিবহনের এসি বাস যাতায়াত করে, এগুলোর ভাড়া সাধারণত ৮০০ থেকে ১২০০ টাকার মধ্যে। এছাড়াও ঢাকা থেকে সিলেট যেতে শ্যামলী, হানিফ, ইউনিক, এনা পরিবহনের নন এসি বাস জনপ্রতি ৪০০ থেকে ৫০০ টাকা ভাড়ায় পাবেন। সকাল, দপুর কিংবা রাত সব সময়ই বাস ছেড়ে যায়। ঢাকা থেকে সিলেট এর দূরত্ব ২৪০কিলোমিটার, সিলেট পৌঁছাতে সাধারণত লাগে ৬ ঘন্টার মত।

ঢাকা থেকে ট্রেনে করে সিলেট যেতে কমলাপুর কিংবা বিমান বন্দর রেলওয়ে স্টেশান হতে উপবন, জয়ন্তিকা, পারাবত অথবা কালনী এক্সপ্রেস ট্রেনকে বেছে নিতে পারেন আপনার ভ্রমণ সঙ্গী হিসাবে। শ্রেণী ভেদে জনপ্রতি ট্রেনে যেতে ভাড়া ২৮০ থেকে ১২০০ টাকা। ট্রেনে সিলেট যেতে সময় লাগে ৭-৮ ঘন্টা।


ঢাকা থেকে সবচেয়ে দ্রুত সময়ে ও সাচ্ছন্দে যেতে আকাশ পথকে বেছে নিতে পারেন। শাহজালাল আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর থেকে বিমান বাংলাদেশ, রিজেন্ট এয়ার, ইউনাইটেড এয়ার, নভো এয়ার এবং ইউএস বাংলা এয়ারের বিমান প্রতিদিন সিলেটের উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। ক্লাস অনুযায়ী ভাড়া সাধারণত ৩০০০-১০,০০০ টাকা এর মধ্যে হয়ে থাকে।

চট্রগ্রাম থেকে সিলেট
চট্রগ্রাম থেকে গ্রীন লাইন, এনা, সৌদিয়া সহ অন্যান্য আরও অনেক বাস সিলেট যায়। এসি ও নন এসি এসব বাসের ভাড়া ৭০০-২০০০ টাকা। চট্টগ্রাম থেকেও ট্রেনে সিলেট যেতে পারবেন, পাহাড়িকা এবং উদয়ন এক্সপ্রেস নামের দুটি ট্রেন সপ্তাহে ৬ দিন চলাচল করে। ট্রেন ভাড়া ক্লাস অনুযায়ী ২৫০ থেকে ১১০০ টাকা।

সিলেট থেকে জাফলং

সিলেটে থেকে প্রায় সকল প্রকার যানবাহনেই জাফলং যাওয়া যায়। লোকাল বাসে যেতে আপনাকে শহরের শিবগঞ্জে যেতে হবে সেখান থেকে জনপ্রতি ভাড়া লাগে ৮০ টাকা। সিএনজি বা অটোরিকশায় ১২০০ থেকে ২০০০ টাকায় জাফলং যেতে পারবেন। মাইক্রোবাস যাওয়া-আসার জন্য রিজার্ভ নিলে সারাদিনের জন্যে ভাড়া লাগবে ৩০০০ থেকে ৫০০০ টাকা। সিলেট নগরীর যেকোন অটোরিকশা বা সিএনজি স্ট্যান্ড থেকেই জাফলং যাতে পারবেন। দলগত ভাবে গেলে মাইক্রোবাস রিজার্ভ করে গেলেই ভালো, তাহলে আশেপাশের অন্যান্য যায়গা নেমে ঘুরে দেখতে পারবেন। ঠিক করার আগে ভাল মত দরদাম ও কি কি দেখতে চান তা ভালো করে কথা বলে নিবেন।

কোথায় থাকবেন
জাফলং এ গেস্ট হাউজ ও রেস্ট হাউজ, জেলা পরিষদের বাংলো ছাড়া থাকার ভালো কোন ব্যবস্থা নেই। থাকতে হলে আগে থেকেই বুকিং দিয়ে রাখতে হবে। তাই সাধারণত পর্যটকরা সিলেটেই ফিরে আসেন। লালা বাজার এলাকায় ও দরগা রোডে কম ভাড়ায় অনেক মানসম্মত রেস্ট হাউস আছে৷ যেখানে ৪০০ থেকে ২৫০০ টাকায় বিভিন্ন ধরণের রুম পাবেন। এছাড়াও হোটেল হিল টাউন, গুলশান, দরগা গেইট, সুরমা,কায়কোবাদ ইত্যাদি হোটেলে আপনার প্রয়োজন ও সামর্থ অনুযায়ী থাকতে পারবেন।

গেষ্ট হাউজ ও রেষ্ট হাউজের তথ্য
১। জেলা পরিষদের রেষ্ট হাউজ, উপজেলা হেড কোয়ার্টার। যোগাযোগ: ইউএনও ০১৭৩০ ৩৩১০৩৬। কেয়ারটেকার: ০১৭৩৭৬৯৬৭৮১।
২। নলজুরী রেষ্ট হাউজ- নলজুরী, জাফলং। যোগাযোগ: প্রধান নির্বাহী কর্মকর্তা, জেলা পরিষদ, সিলেট- ০১৭১১-৯৬৬০১৯, কেয়ারটেকার: ০১৭৫২-২২৬৩৭৫
৩। গ্রীণ পার্ক রেষ্ট হাউজ, নলজুরী, জাফলং। যোগাযোগ: বিভাগীয় বন কর্মকর্তা, সিলেট- ০১৭১১-১৮০৫৭৪, কেয়ারটেকার: ০১৭৬৬-৮৫৭১৬৮
৪। সওজ বাংলো, জাফলং- যোগাযোগ- নির্বাহী প্রকৌশলী, সড়ক ও জনপথ বিভাগ, সিলেট-০১৭৩০ ৭৮২৬৬২।

কি খাবেন
সিলেটর জিন্দাবাজার এলাকার পানসী, পাঁচ ভাই কিংবা পালকি রেস্টুরেন্টের সুলভ মূল্যে পছন্দমত দেশী খাবার খেতে পারেন, এছাড়াও এই রেস্টুরেন্ট গুলোতে প্রায় ৩০ রকম ভর্তা পাওয়া যায়।

জাফলং এর কাছাকাছি দর্শনীয় স্থান
লালাখাল
তামাবিল
জৈন্তাপুর
সংগ্রামপুঞ্জি ঝর্ণা
জাফলং ভ্রমণ টিপস
গ্রুপ করে গেলে ভাল খরচ কম হবে।
কিছু কিনতে বা খেতে চাইলে দরদাম করে নিন।
ভারতীয় বর্ডার কাছেই, তাই সীমানার ব্যপারে সতর্ক থাকুক।
গাড়ি ঠিক করার সময় দরদাম করুন।
জাফলং এর পানিতে নামার সময় সতর্ক থাকুন, পাথর উত্তোলনের ফলে অনেক যায়গা অনেক গভীর।</string>
    <string name="sajek">সাজেক ভ্যালি

সাজেক ভ্যালি (Sajek Valley), বর্তমান সময়ে ভ্রমণ পিপাসু মানুষের সবচেয়ে জনপ্রিয় গন্তব্য সাজেক। রাঙামাটি জেলার বাঘাইছড়ি উপজেলায় অবস্থিত সাজেক বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় ইউনিয়ন হিসাবে খ্যাত। সমুদ্রপৃষ্ঠ থেকে যার উচ্চতা ১৮০০ ফুট। সাজেকের অবস্থান রাঙামাটি জেলায় হলেও ভৌগলিক কারণে খাগড়াছড়ির দীঘিনালা থেকে সাজেক যাতায়াত অনেক সহজ। খাগড়াছড়ি জেলা থেকে সাজেকের দূরত্ব ৭০ কিলোমিটার আর দীঘিনালা থেকে ৪০ কিলোমিটার। সাজেক যেতে হলে অবশ্যই বাঘাইহাট পুলিশ ও আর্মি ক্যাম্প থেকে অনুমতি নিতে হবে।

কি দেখবেন
চারপাশে মনোরম পাহাড় সারি, সাদা তুলোর মত মেঘের ভ্যালি আপনাকে মুগ্ধ করবেই। সাজেক এমনই আশ্চর্য্যজনক জায়গা যেখানে একই দিনে প্রকৃতির তিন রকম রূপের সান্নিধ্যে আপনি হতে পারেন চমৎকৃত। কখনো বা খুব গরম অনুভূত হবে তারপর হয়তো হটাৎ বৃষ্টিতে ভিজে যাবেন কিংবা চোখের পলকেই মেঘের ঘন কুয়াশার চাদরে ঢেকে যাবে আপনার চারপাশ। প্রাকৃতিক নিসর্গ আর তুলোর মত মেঘের পাহাড় থেকে পাহাড়ে উড়াউড়ির খেলা দেখতে সাজেক আদর্শ জায়গা।

কংলাক পাহাড় হচ্ছে সাজেক ভ্রমণে আসা পর্যটকদের কাছে প্রধান আকর্ষণ। আর সাজেক ভ্যালির শেষ গ্রাম কংলক পাড়া লুসাই জনগোষ্ঠী অধ্যুষিত এলাকা। কংলাক পাড়া থেকেই কর্ণফুলী নদী উৎপত্তিস্থল ভারতের লুসাই পাহাড় দেখা যায়। চাইলে রুইলুই পাড়া থেকে দুই ঘন্টা ট্রেকিং করে কমলক ঝর্ণা দেখে আসতে পারবেন। সুন্দর এই ঝর্ণাটি অনেকের কাছে পিদাম তৈসা ঝর্ণা বা সিকাম তৈসা ঝর্ণা নামেও পরিচিত।

দিন কিংবা রাত সাজেক যেন শিল্পীর তুলিতে আঁকা ছবির মত, সময় গড়ায় তবু সাজেক পুরাতন হয় না। সাজেকে গেলে অবশ্যই সকালে ভোরের সময়টা মিস করবেন না। মেঘের খেলা আর সূর্যোদয়ের আলোর মেলা এই সময়েই বসে। এই জন্যে আপনাকে খুব ভোরে উঠে চলে যেতে হবে হ্যালিপ্যাডে, সেখান থেকেই সবচেয়ে সুন্দর সূর্যোদয় দেখা যায়। বিকেলের কোন উঁচু জায়গা থেকে সূর্যাস্তের রঙ্গিন রূপ আপনাকে বিমোহিত করবেই। আর সন্ধ্যার পর আকাশের কোটি কোটি তারার মেলা, আপনার প্রাণ জুড়িয়ে দিবে নিমিষেই। আকাশ পরিস্কার থাকলে দেখা পাবেন মিল্কিওয়ে বা ছায়াপথের। ঘুরে দেখতে পারেন চারপাশ ও আদিবাসীদের জীবন যাপন। সহজ সরল এই সব মানুষের সান্নিধ্য আপনার ভাল লাগবে।


আর হাতে সময় থাকলে সাজেক ভ্যালি থেকে ফেরার পথে ঢু মেরে আসতে পারেন হাজাছড়া ঝর্ণা, দীঘিনালা ঝুলন্ত ব্রিজ ও দীঘিনালা বনবিহার থেকে।

সাজেক এর সূর্যোদয়
সাজেক এর সূর্যোদয়, ছবি – শিহাব ইমাম
কখন যাবেন
সাজেকের রূপের আসলে তুলনা হয় না। সারা বছরই বর্ণিল সাজে সেজে থাকে সাজেক। বছরের যে কোন সময় আপনি সাজেক ভ্রমণ করতে পারেন। তবে বর্ষা, শরৎ ও হেমন্তে সাজেকের চারপাশে মেঘের খেলা দেখা যায় বেশি। তাই এই সময়টাই সাজেক ভ্রমণের জন্যে সবচেয়ে বেশি উপযুক্ত।

সাজেক যাবার উপায়
সাজেকের অবস্থান রাঙামাটি জেলায় হলেও খাগড়াছড়ি জেলার দীঘিনালা হয়ে সাজেক যাতায়াত অনেক সহজ। তাই প্রথমেই আপনাকে খাগড়াছড়ি আসতে হবে। ঢাকা থেকে খাগড়াছড়ি যেতে চাইলে সৌদিয়া, শ্যামলি, শান্তি পরিবহন, এস আলম, ঈগল ইত্যাদি বাসে করে যেতে পারবেন। নন এসি এইসব বাস ভাড়া ৫২০ টাকা। এসি বাসে যেতে চাইলে বিআরটিসি ও সেন্টমার্টিন পরিবহনে ৭০০ টাকা ভাড়ায় যেতে পারবেন। আর বাসগুলো সাধারণত রাত ১০ টার মধ্যে খাগড়াছড়ির উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। এছাড়া শান্তি পরিবহন বাস সরাসরি দীঘিনালা যায়, ভাড়া ৫৮০ টাকা। ঢাকায় গাবতলী, কলাবাগানসহ শহরের বিভিন্ন প্রান্তে রয়েছে এইসব পরিবহণের কাউন্টার। ছুটির দিন গুলোতে যেতে চাইলে আগে থেকেই টিকেট কেটে রাখা ভালো নয়তো পড়ে টিকেট পেতে ঝামেলা পোহাতে হতে পারে।

খাগড়াছড়ি থেকে সাজেক এর দূরত্ব প্রায় ৭০ কিলোমিটার। খাগড়াছড়ি শহরের শাপলা চত্বরের কাছ থেকে জীপগাড়ি/চাঁন্দের গাড়ি রিজার্ভ নিয়ে সাজেক ভ্যালি ঘুরে আসতে পারবেন। যাওয়া আসা সহ দুইদিনের জন্যে ভাড়া নিবে ৮,০০০-১০,০০০ টাকা। এক গাড়িতে করে ১২-১৫ জন যেতে পারবেন। তবে লোক কম থাকলে অন্য কোন ছোট গ্রুপের সাথে কথা বলে শেয়ার করে গাড়ি নিলে খরচ কম হবে। যদি তা সম্ভব না হয় তাহলে সিএনজি দিয়ে সাজেক যেতে পারবেন। রিজার্ভ ভাড়া লাগবে ৪০০০-৫০০০ টাকা। তবে পাহাড়ি উঁচু নিচু রাস্তা বলে সিএনজি দিয়ে ভ্রমণ না করাই ভালো।

জীপ সমিতি ও পার্বত্য যানবাহন মালিক কল্যান সমিতি কতৃক নির্ধারিত ভাড়ার তালিকা

স্থান	যাত্রার ধরণ	ভাড়া
খাগড়াছড়ি হতে সাজেক	আসা-যাওয়া	৫,৪০০
খাগড়াছড়ি হতে সাজেক	১ রাত্রি যাপন	৭,৭০০
খাগড়াছড়ি হতে সাজেক	১ রাত্রি যাপন, আলুটিলা রিচাং ঝর্ণা ও ঝুলন্ত ব্রিজ সহ	৯,৭০০
খাগড়াছড়ি হতে সাজেক	২ রাত্রি যাপন	১০,৫০০
খাগড়াছড়ি হতে সাজেক	২ রাত্রি যাপন, আলুটিলা রিচাং ঝর্ণা ও ঝুলন্ত ব্রিজ সহ	১২,৫০০
এছাড়া আপনি যদি একা বা ২-৩ জন হন তাহলে খাগড়াছড়ি শাপলা চত্ত্বর থেকে অনেক গ্রুপ পাওয়া যায়, সেখানে অন্য গ্রুপের সাথে কথা বলে তাদের সাথে শেয়ার করে যেতে পারবেন অথবা জিপ সমিতির অফিসে গেলে ওরা ম্যানেজ করে দিবে অন্য কোন গ্রুপের সাথে।

এছাড়া খাগড়াছড়ি থেকে দিঘীনালায় গিয়ে সেখান থেকে সাজেক যেতে পারবেন। খাগড়াছড়ি থেকে দীঘিনালার দূরত্ব ২৩ কিলোমিটার। খগড়াছড়ি থেকে দীঘিনালা বাস ভাড়া ৪৫ টাকা, মোটর সাইকেল জনপ্রতি ভাড়া ১০০ টাকা। আবার চাইলে মোটরসাইকেল রিজার্ভ করে সাজেক ঘুরে আসা যায়। যে কোন গাড়ি ঠিক করার আগে কি দেখবেন, কি করবেন এইসব ভালো মত কথা বলে নিবেন।

তবে আপনাকে অবশ্যই মাথায় রাখতে হবে, যেভাবেই যান আপনাকে দিঘীনালায় ৯টা থেকে ৯টা ৩০ মিনিটের মধ্যে পৌঁছাতে হবে। দিঘীনালা থেকে বাকি রাস্তা নিরাপত্তার জন্যে আপনাকে সেনাবাহীনির এসকোর্টে যেতে হবে। সেনাবাহিনীর এসকোর্ট দিনে দুইবার পাওয়া যায়। সকাল ৯ টা ৩০ মিনিটে একবার, আবার ২ টা ৩০ মিনিটে আরেকবার। সকালের এসকোর্ট মিস করলে আপনাকে বিকেল পর্যন্ত অপেক্ষা করতে হবে, আর বিকেলের টা মিস করলে আপনাকে পরের দিন পর্যন্ত অপেক্ষা করতে হবে। এসকোর্ট ছাড়া যাবার অনুমতি পাবেন না। দিঘীনালা পৌঁছে হাতে সময় থাকলে হাজাছড়া ঝর্ণা ঘুরে দেখে আসতে পারবেন।

দিঘীনালা থেকে যাবার পথে বাগাইহাট, মাচালং বাজার, তারপর রুইলুই পাড়া হয়ে পৌঁছে যাবেন সাজেকে। খাগড়াছড়ি শহর থেকে সাজেক যেতে সময় লাগবে দুই থেকে তিন ঘন্টা। এই সময় আঁকাবাঁকা উঁচু নিচু পাহাড়ি রাস্তা ধরে চলার সময়টুকু আপনার জন্যে স্মরণীয় হয়ে থাকবে। চারদিকে সারি সারি পাহাড় আর সবুজের সমারোহ আপনাকে ভুলিয়ে দেবে পথের সব ক্লান্তি।

চট্রগ্রাম থেকে সাজেক ভ্রমণ : চট্রগ্রাম থেকে খাগড়াছড়ি বা দিঘীনালা হয়ে সাজেক যেতে পারবেন। চট্রগ্রামের কদমতলী থেকে বিআরটিসি এসি বাস সারাদিনে ৪টি বাস চলাচল করে, ভাড়া ২০০টাকা । এছাড়া অক্সিজেন মোড় থেকে ১ ঘণ্টা পর পর শান্তি পরিবহনের (ভাড়া ১৯০টাকা) বাস চলাচল করে। চট্রগ্রাম থেকে বাসে করে খাগড়াছড়ি যেতে সময় লাগবে ৪-৫ ঘন্টা।

রাঙ্গামাটি থেকে সাজেক ভ্রমণ : রাঙ্গামাটি থেকে নৌপথ এবং সড়কপথ উভয়ভাবেই বাঘাইছড়ি যাওয়া যায়। রিজার্ভ বাজার লঞ্চঘাট থেকে প্রতিদিন সকাল ৭ টা ৩০ থেকে ১০টা ৩০ এর মধ্যে লঞ্চ ছাড়ে যেতে আর সময় লাগে ৫-৬ ঘন্টা। জনপ্রতি ভাড়া ১৫০-২৫০ টাকা। রাঙ্গামাটি বাস টার্মিনাল থেকে সকাল ৭ টা ৩০ থেকে ৮ টা ৩০ ঘটিকার মধ্যে বাস ছাড়ে, জনপ্রতি ভাড়া নেয় ২০০ টাকা। সময় লাগে ৬-৭ ঘন্টা। এছাড়াও ঢাকা ও চট্টগ্রাম থেকেও সরাসরি বাঘাইছড়ি যাওয়া সম্ভব। বাঘাইছড়ি থেকে জীপ (চাদেঁর গাড়ি) অথবা মোটর সাইকেলে সাজেক ভ্যালীতে পৌঁছানো যায় এতে জনপ্রতি ভাড়া লাগে ৩০০/-টাকা।

কোথায় থাকবেন
সাজেকে থাকার জন্যে অনেক ৪০ এর অধিক রিসোর্ট ও আদিবাসী কটেজ আছে। এক রাতের জন্যে জনপ্রতি ২০০ টাকা থেকে ১৫,০০০ টাকা পর্যন্ত ভাড়া পরবে। ছুটির দিনে যেতে চাইলে আগে মাসখানেক আগে থেকেই বুকিং দিয়ে রাখা ভালো, নয়তো ভালো রুম পাবার নিশ্চিয়তা কম। আর কম দামে থাকতে চাইলে আদিবাসী কটেজ গুলোতে থাকতে পারেন। এছাড়া বর্তমানে পরিবেশের সাথে খাপ খাইয়ে নতুন নতুন অনেক কটেজ হয়েছে। সাজেকের সব কটেজ থেকেই মোটামুটি সুন্দর ভিউ পাওয়া যায়।

সাজেকের রিসোর্ট ও কটেজ
সাজেক রিসোর্ট (Sajek Resort) : বাংলাদেশ সেনাবাহিনী পরিচালিত রিসোর্ট সাজেক রিসোর্ট। এই আর নন এসি রুম গুলোর ভাড়া ১০,০০০ – ১৫,০০০ টাকা। আছে খাবারে ব্যবস্থা। সেনাবাহিনিতে কর্মরত বা প্রথম শ্রেনীর সরকারি কর্মকর্তাদের জন্যে ডিসকাউন্ট রয়েছে। যোগাযোগ করতে পারেন এই নাম্বারেঃ 01859-025694 / 01847-070395 / 01769-302370

রুন্ময় রিসোর্ট (Runmoy Resort) : মোট ৫ টি রুম আছে। প্রতিটি কক্ষে ২ জন থাকতে পারবেন। নিচ তলার রুম ভাড়া ৪৪৫০ টাকা। প্রতিটি কক্ষে ২ জন থাকতে পারবেন। ৬০০ টাকা দিয়ে অতিরিক্ত বেড নিতে পারবেন। উপরের তলায় দুইটি কক্ষ আছে ভাড়া ৪৯৫০ টাকা। প্রতিটি কক্ষে দুই জন থাকতে পারবেন। এটাতেও ৬০০ টাকা দিয়ে অতিরিক্ত বেড নিতে পারবেন। যোগাযোগ: 0186547688

মেঘ মাচাং (Megh Machang) : সুন্দর ভিউ ও তুলনামূলক কম খরচে থাকার জন্যে মেঘ মাচাং রিসোর্ট অনেকের পছন্দ। আছে খাওয়া দাওয়ার ব্যবস্থা। মেঘ মাচাং-এ পাঁচটি কটেজ আছে । ভাড়া ২৫০০-৩৫০০ টাকা। যোগাযোগঃ 01822-168877, ফেসবুক পেইজ।

জুমঘর ইকো রিসোর্ট (Jumghor Eco Resort) : থাকার জন্যে কাপল রুম এবং শেয়ার রুম দুটাই আছে। কটেজ প্রতি ভাড়া ২০০০-৩০০০ টাকা। যোগাযোগঃ 01884-208060, ফেসবুক পেইজ।

লুসাই কটেজ (TGB Lushai Cottage) : কাপল রুম, ডাবল বেড সহ আছে থাকা খাওয়ার ব্যবস্থা। সুন্দর ডেকোরেশন ও ভালো ল্যান্ডস্কেপিক ভিউয়ের এই কটেজের রুমের ভাড়া ২০০০-৩০০০ টাকা। যোগাযোগঃ 01634-198005, ফেসবুক পেইজ।

মেঘ পুঞ্জি রিসোর্ট (Meghpunji Resort) : সুন্দর ইকো ডেকোরেশনের ও আকর্ষণীয় ল্যান্ডস্কেপিক ভিউ সহ মেঘপুঞ্জিতে আছে ৪টি কটেজ, প্রতিটিতে ৩-৪ জন থাকা যাবে। ভাড়া ২৫০০-৩৫০০ টাকা। যোগাযোগঃ 01815-761065, ফেসবুক পেইজ।

রিসোর্ট রুংরাং (Resort Rungrang) : রুংরাং রিসোর্টে আছে ৬টি ডাবল এবং ৪টি কাপল রুম। ভাড়া ডাবল বেড – ২৫০০ টাকা, কাপল- .২০০০ টাকা। উইক ডে তে রুম ট্যারিফের উপর ২০% ডিসকাউন্ট। যোগাযোগঃ 01884-710723, 01869-649817, ফেসবুক পেইজ।

আলো রিসোর্ট (Alo Resort) : সাজেকের একটু আগে রুইলুই পাড়ায়। ৬ টি রুমের মধ্যে ডাবল রুম ৪ টি (২টি বেড)। ভাড়া ৮০০-১৫০০ টাকা। যোগাযোগঃ 01841-000645, ফেসবুক পেইজ।

আদিবাসী ঘর: এ ছাড়া আরও কম খরচে থাকতে চাইলে আদিবাসিদের ঘরেও থাকতে পারবেন। জনপ্রতি ১৫০-৩০০ টাকায় থাকা যাবে। ফ্যামিলি বা কাপল থাকার জন্যে আদর্শ না হলেও বন্ধু বান্ধব মিলে একসাথে থাকা যাবে।

আরও পড়ুন : সাজেকের সকল রিসোর্টের তথ্য গাইড

সাজেক এর খাওয়া দাওয়া
সব রিসোর্টে খাবার ব্যবস্থা আছে তাই আগেই রিসোর্টগুলোতে বলে রাখলে পছন্দমত রান্না করে দিবে সেক্ষেত্রে প্রতিবেলা প্রতিজন ১০০-২৫০ টাকা পর্যন্ত খরচ হতে পারে আর মেনু হিসেবে পাবেন ভাত আলুভর্তা, মুরগীর মাংস ইত্যাদি। চাইলে রাতে বার বি কিউও করতে পারবেন। এছাড়া আদিবাসী ঘরেও খাওয়া যায়, আগে থেকেই বলে রাখতে হবে কি খাবেন, তাহলে রান্না করে দিবে। সাজেকে খুব সস্তায় পেঁপে, আনারস, কলা ইত্যাদি ফল পাবেন চেখে দেখতে ভুল করবেন না।

সাজেক ভ্রমণ টিপস
সাজেকে বিদুৎ নেই, সোলার ব্যবস্থা থাকলেও চার্জ হতে বেশি সময় লাগে আর সহজলভ্যও নয়। সাথে করে পাওয়ার ব্যাংক রাখতে পারেন।
সাজেকে শুধুমাত্র রবি, এয়ারটেল ও টেলিটক এর নেটওয়ার্ক ভালো পাওয়া যায়।
সাজেক যাবার পথ অনেক আঁকাবাঁকা ও উঁচু নিচু, তাই এই পথ বিপদজনক। জীপের ছাঁদে ভ্রমনে সতর্ক থাকুন।
সাজেক যেতে গাইডের প্রয়োজন হয় না।
আদিবাসীদের ছবি তোলার ক্ষেত্রে তাদের অনুমতি নিয়ে নিন। অনুমতি ছাড়া ছবি তুলবেন না।
আদিবাসী মানুষজন সহজ সরল তাদের সাথে ভদ্র ব্যবহার করুন ও তাদের কালচারের প্রতি সম্মান দেখান।
ছুটির দিনে গেলে ঝামেলা এড়াতে আগে থেকেই (মাস খানেক) রুম বুকিং দিয়ে রাখুন।
যাবার পথে কয়েক জায়গায় নিরাপত্তা বাহিনীর ক্যাম্প আছে। সেখানে ভ্রমণকারী সদস্যদের কিছু তথ্য জমা দিতে হয়। নিরাপত্তার সার্থে তাদের সহযোগিতা করুন। সাথে করে নিজের জাতীয় পরিচয় পত্রের কপি রাখুন।
দুই তিন দিনের জন্যে গেলে গাড়ি বসিয়ে না রেখে, শুধু যাবার জন্যে গাড়ি ঠিক করুন, ফিরে আসার সময় অন্য কোন গাড়িতে আসুন কিংবা দিঘীনালা থেকে ফোন করে গাড়ি পাঠিয়ে ফেরত আসতে পারবেন।</string>
    <string name="alu">আলুটিলা গুহা

আলুটিলা গুহা (Alutila Cave) পার্বত্য চট্টগ্রামের খাগড়াছড়ি জেলায় আলুটিলা পর্যটন কেন্দ্রে অবস্থিত একটি প্রাকৃতিক গুহার নাম। স্থানীয়দের কাছে আলুটিলা গুহা ‘মাতাই হাকড়’ বা ‘দেবতার গুহা’ নামে পরিচিত। আলুটিলা গুহার দৈর্ঘ্য ৩৫০ ফুট। গুহার ভেতরে সব সময় অন্ধকার থাকে এজন্য গুহায় প্রবেশ করতে হলে মশালের প্রয়োজন হয়। চাইলে মশালের বিকল্প হিসাবে মোবাইল টর্চ বা চার্জ লাইট নিয়ে যেতে পারেন। তাছাড়া গুহার অভ্যন্তরের পাথর গুলো বেশ পিচ্ছিল তাই ভালো গ্রিপের জুতা পড়ে যাওয়া উচিত। আলুটিলা গুহায় প্রবেশের আগে মূল গেটের কাছ থেকে ১০ টাকা দিয়ে টিকেট সংগ্রহ করতে হয়। গুহার এক প্রান্ত দিয়ে ঢুকে অন্য প্রান্ত দিয়ে বের হতে মাত্র ১০ থেকে ১৫ মিনিট সময় লাগে। আর আলুটিলা গুহার কাছেই রয়েছে রিসাং ঝর্ণা। আলুটিলায় ঘুরতে এসে এত কাছের ঝর্ণাটি না দেখে চলে যাওয়া মোটেও ঠিক হবে না।

কিভাবে যাবেন
আলুটিলা গুহা দেখতে যেতে চাইলে প্রথমে খাগড়াছড়ি আসতে হবে। তারপর খাগড়াছড়ি থেকে স্থানীয় পরিবহণে আলুটিলা গুহায় যেতে হবে। খাগড়াছড়ি শহর থেকে ৭ কিলোমিটার দূরে মাটি রাঙ্গা উপজেলায় আলুটিলা গুহা অবস্থিত।

ঢাকা থেকে খাগড়াছড়ি
ঢাকা হতে শান্তি, হানিফ, এস আলম, শ্যামলী, ইকোনো এবং ঈগল পরিবহনের এসি/নন-এসি বাসে চড়ে সরাসরি খাগড়াছড়ি যাওয়া যায়। বাস ভেদে জনপ্রতি ভাড়ার পরিমান নন এসি ৫২০ টাকা এবং এসি ৮৫০ থেকে ১২০০ টাকা।

চট্টগ্রাম থেকে খাগড়াছড়ি
চট্টগ্রামের অক্সিজেন মোড় থেকে বি আর টি সি ও শান্তি পরিবহণের বাস খাগড়াছড়ি ছেড়ে যায়। সকাল ৭টা থেকে শান্তি পরিবহনের বাস ১-২ ঘন্ট পর পর ছেড়ে যায়। এছাড়া বেশ কিছু লোকাল বাসও খাগড়াছড়ি যায়। নন এসি এইসব বাসের ভাড়া ১৮০ থেকে ২৫০ টাকার মধ্যে। চট্টগ্রাম থেকে যেতে সময় লাগবে ৪-৫ ঘন্টা।

খাগড়াছড়ি থেকে আলুটিলা গুহা
খাগড়াছড়ি শহর থেকে চান্দের গাড়ি, সিএনজি, মোটরবাইক অথবা লোকাল বাস পাওয়া যায়। আপনারা একসাথে কতজন যাবেন সেই অনুযায়ী সুবিধামত পরিবহণ ব্যবস্থা ঠিক করে নিতে হবে। এছাড়া আলুটিলা গুহার কাছেই বৌদ্ধ মন্দির ও রিসাং ঝর্ণা। তাই সবচেয়ে ভালো আপনি যদি একসাথে এই সব গুলো জায়গা ঘুরে দেখে নিন। গাড়ি ঠিক করার সময় কোথায় কোথায় ঘুরবেন তা বলে নিবেন। সব গুলো জায়গা ঘুরতে সাধারণত চান্দের গাড়ি (১০-১৫ জনের জন্যে) রিসার্ভ করতে লাগবে ২০০০-৩০০০ টাকা, সিএনজি রিসার্ভ করতে লাগবে ৮০০-১০০০ টাকা। এই জায়গা গুলো ঘুরে দেখতে ৪-৫ ঘন্টা লাগবে। আর অবশ্যই ভাড়ার জন্যে দরদাম করে নিবেন।

কোথায় থাকবেন
খাগড়াছড়ি (Khagrachari) শহরে রাত্রি যাপনের জন্য বিভিন্ন মানের আবাসিক হোটেল রয়েছে। রুম দেখে দরদাম করে আপনার পছন্দমত হোটেলে রাত্রিযাপন করতে পারবেন। হোটেলে ভেদে এক রাত অবস্থানের জন্য আপনাকে ৪০০ টাকা থেকে ৩৫০০ টাকা প্রদান করতে হবে। খাগড়াছড়ি শহরে ভালো মানের আবাসিক হোটেলের মধ্যে রয়েছে –

পর্যটন মোটেল : শহরের চেঙ্গী নদী পাড়ে অবস্থিত এই মোটেলের দুই বেডের এসি রুম ভাড়া ২১০০ টাকা এবং নন এসি রুম ভাড়া ১৩০০ টাকা। যোগাযোগঃ ০৩৭১-৬২০৮৪৮৫
হোটেল গাইরিং : খাগড়াছড়ি শহরে অবস্থিত এসি, নন এসি, ভিআইপি এসি ও গ্রুপ রুমের সুবিধা সহ শ্রেণী অনুযায়ী ভাড়া ১০০০ থেকে ৩০০০ টাকা। যোগাযোগঃ ০৩৭১-৬১০৪১, ০১৮১৫-১৬৩১৭৩
অরণ্য বিলাস : শহরের নারিকেল বাগান অবস্থিত এই হোটেলে টুইন বেড এসি ২৫০০ টাকা, কাপল এসি ২০০০ টাকা, সিঙ্গেল বেড এসি ১৫০০ টাকা, টুইন নন এসি ২০০০ টাকা এবং কাপল নন এসি ১৫০০ টাকা ভাড়া । যোগাযোগঃ ০১৮৩৮-৪৯৭২৫৭
গিরি থেবার : খাগড়াছড়ি ক্যন্টনমেন্টের ভিতরে অবস্থিত। ভিআইপি এসি রুম ভাড়া ৩০৫০ টাকা। এসি ডাবল রুম ভাড়া ২০৫০ টাকা। সিংগেল রুম যার ভাড়া ১২০০ টাকা। যোগাযোগ : ০১৮৫৯-০২৫৬৯৪
হোটেল ইকো ছড়ি ইন : যোগাযোগঃ ০৩৭১-৬২৬২৫ , ৩৭৪৩২২৫
যদি খুবই কম খরচে থাকতে চান তাহলে শাপলা চত্বরের আশেপাশে কিছু বোর্ডিং ধরণের হোটেল আছে সে গুলোতে ৩০০-৪০০ টাকায় থাকতে পারবেন।

কোথায় খাবেন
খাগড়াছড়ি শহরের শাপলা চত্বর এবং বাস স্ট্যান্ড এলাকায় বেশ কিছু রেস্টুরেন্ট রয়েছে। এছাড়া পানথাই পাড়ায় অবস্থিত ‘সিস্টেম রেস্তোরা’ তে কফি, হাসের কালাভূনা, বাশকুড়ুল এবং ঐতিহ্যবাহী পাহাড়ি খাবারের স্বাদ নিতে পারেন।</string>
    <string name="tanguar">টাঙ্গুয়ার হাওর

টাঙ্গুয়ার হাওর (Tanguar Haor) সুনামগঞ্জ জেলার প্রায় ১০০ বর্গকিলোমিটার পর্যন্ত বিস্তৃত দেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম মিঠাপানির জলাভূমি। অথৈ পানি, জলাবন, নীল আকাশ, পাহাড় ও চোখ জুড়ানো সবুজ এই হাওরকে অপরুপ সাজে সাজিয়েছে। টাঙ্গুয়ার হাওরের মোট আয়তন ৬৯১২ একর। তবে বর্ষাকালে এই হাওরের আয়তন বেড়ে প্রায় ২০,০০০ একর পর্যন্ত হয়ে থাকে। টাঙ্গুয়ার হাওরে প্রায় ১৪০ প্রজাতির মাছ, ১২ প্রজাতির ব্যাঙ এবং ১৫০ প্রজাতির বেশি সরীসৃপের সমন্বয়ে জীববৈচিত্র্য গড়ে উঠেছে। শীতকালে এই হাওরে প্রায় ২৫০ প্রজাতির অতিথি পাখির বিচরণ ঘটে।

টাঙ্গুয়ার হাওড় থেকে ভারতের মেঘালয়ের পাহারগুলো দেখা যায়। মেঘালয় থেকে প্রায় ৩০টি ছোট বড় ঝর্ণা বা ছড়া টাঙ্গুয়ার হাওরে এসে মিশেছে। এই হাওরে একটি ওয়াচ টাওয়ার রয়েছে, এর আশেপাশের পানি খুবই স্বচ্ছ হওয়ায় উপর থেকে হাওরের তলা দেখা যায়। টাঙ্গুয়ার হাওরে ছোট বড় প্রায় ৪৬ টি দ্বীপের মত ভাসমান গ্রাম বা দ্বীপ গ্রাম আছে। বাংলাদেশ সরকার ১৯৯৯ সালে টাঙ্গুয়ার হাওরকে Ecologically Critical Area (ECA) হিসেবে ঘোষণা করে। আর ২০০০ সালে টাঙ্গুয়ার হাওর রামসার সাইট (Ramsar site) এর তালিকায় স্থান করে নেয়।

টাঙ্গুয়ার হাওর কখন যাবেন এবং আরো যা দেখবেন
বর্ষাকাল টাঙ্গুয়ার হাওর ভ্রমণের সবচেয়ে উপযুক্ত সময়। বছরের অন্য সময় সাধারণত এর পানি অনেক কম থাকে। তবে পাখি দেখতে চাইলে শীতকালেই যেতে হবে আপনাকে। টাঙ্গুয়ার হাওর ভ্রমণের সাথে আরো যা দেখতে পারেন ছোট-ছোট সোয়াম্প ফরেস্ট, শহীদ সিরাজ লেক (নিলাদ্রি লেক), বারিক টিলা, যাদুকাটা নদী, লাউড়ের গড়, অপরূপ সূর্যোদয় ও সূর্যাস্ত।

টাঙ্গুয়ার হাওর কীভাবে যাবেন
ঢাকা থেকে সুনামগঞ্জ : প্রতিদিন ঢাকার সায়েদাবাদ বাসস্ট্যান্ড থেকে মামুন ও শ্যামলী পরিবহণের বাস সরাসরি সুনামগঞ্জের উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায় এবং মহাখালী থেকে ছেড়ে যায় এনা পরিবহণের বাস। এসব বাসে এন-এসিতে জনপ্রতি টিকেট কাটতে ৫৫০ টাকা লাগে আর সুনামগঞ্জ পৌঁছাতে প্রায় ছয় ঘন্টা সময় লাগে।

সিলেট থেকে সুনামগঞ্জ : সিলেটের কুমারগাঁও বাস স্ট্যান্ড থেকে সুনামগঞ্জ যাবার লোকাল ও সিটিং বাস আছে। সিটিং বাস ভাড়া ১০০ টাকা, সুনামগঞ্জ যেতে দুই ঘন্টার মত সময় লাগবে। অথবা শাহজালাল মাজারের সামনে থেকে সুনামগঞ্জ যাবার লাইট গাড়ি তে ২০০ টাকা ভাড়ায় যাওয়া যায়।

সুনামগঞ্জ থেকে টাংগুয়া : সুনামগঞ্জ নেমে সুরমা নদীর উপর নির্মিত বড় ব্রীজের কাছে লেগুনা/সিএনজি/বাইক করে তাহিরপুরে সহজেই যাওয়া যায়। তাহিরপুরে নৌকা ঘাট থেকে সাইজ এবং সামর্থ অনুযায়ী নৌকা ভাড়া করে বেড়িয়ে আসুন টাঙ্গুয়ার হাওর থেকে। তবে শীতকালে পানি কমে যায় বলে আপনাকে লেগুনা/সিএনজি/বাইক যোগে যেতে হবে সোলেমানপুর। সেখান থেকে নৌকা ভাড়া করে নিতে পারবেন। আর শীতকালে গেলে আপনি অতিথি পাখির দেখা পাবেন।

কোথায় থাকবেন
টাঙ্গুয়ার হাওরে থাকার জন্য তেমন কোন ব্যবস্থা নেই। তবে যদি নৌকায় রাত কাটাতে চান তবে নিরাপত্তার জন্যে পাড়ের কাছাকাছি থাকার চেষ্টা করুন। আর ঘর ভাড়া করতে চাইলে টেকেরঘাট এলাকায় হাওর বিলাশ নামে কাঠের বাড়িতে সল্প মূল্যে রুম ভাড়া নিয়ে থাকতে পারবেন। তবে টাঙ্গুয়ার হাওরে নৌকায় এক রাত থাকার অভিজ্ঞতা নিলে অবশ্যই ভাল লাগবে।

নৌকা ভাড়া
নৌকা ভাড়া করতে কিছু বিষয়ের উপর লক্ষ্য রাখুন যেমন নৌকায় বাথরুম আছে কিনা, সোলার প্যানেলের মাধ্যমে মোবাইল চার্জ দেওয়া, লাইট ও ফ্যানের ব্যবস্থা ব্যবস্থা আছে কিনা। নৌকা ভাড়া করতে দরদাম করে নিন। নৌকা ভাড়া মূলত ৩টি বিষয়ের উপর নির্ভর করে। নৌকায় ধারণ ক্ষমতা, নৌকার সুযোগ সুবিধা এবং সিজনের উপর। সাধারণত ছোট নৌকা ১৫০০ থেকে ২০০০ টাকা, মাঝারি নৌকা ২৫০০ থেকে ৩৫০০ টাকা এবং বড় নৌকা ৩৫০০ থেকে ৬০০০ টাকায় সারাদিনের জন্য ভাড়া করা যায়। ১ রাত নৌকায় কাটাতে চাইলে ছোট নৌকা ৩৫০০-৫০০০ টাকা এবং বড় নৌকা ভাড়া করতে ৭০০০ থেকে ১০,০০০ টাকার মত লাগবে। নৌকায় সোলার প্যানেল ও লাইফ জ্যাকেটের ব্যবস্থা না থাকলে তাহিরপুর বাজার থেকে আইপিএস ও লাইফ জ্যাকেট ভাড়া নিতে পারবেন। রান্নার জন্য নৌকার মাঝিকে খরচের টাকা দিলে সে বাবুর্চি নিয়ে যাবে কিংবা নিজেই রান্নার ব্যবস্থা করে ফেলবে। কি করবেন তা অবশ্যই মাঝির সাথে আগে আলোচনা করে দরদাম ঠিক করে নিবেন।

খাবার ব্যবস্থা
দিনে দিনে ঘুরে চলে আসলে তাহিরপুরে খাবার হোটেল থেকে রওনা হবার আগে সকালের ও ফিরে আসার পর দুপুরের খাবার হাওরের প্রায় ২০ থেকে ২৫ প্রজাতির মাছের মধ্যে নিজের পছন্দের মাছ দিয়ে আহার পর্ব সেরে ফেলতে পারেন। আর যদি টাঙ্গুয়ায় রাতে থাকার পরিকল্পনা থাকে এবং নিজেরা রান্না করে খাওয়ার ইচ্ছে থাকে তবে তাহিরপুর থেকে নৌকায় উঠার আগে যে কয়দিন অবস্থান করবেন সেই কয়দিনের বাজার করে নিতে পারেন। আর তাজা মাছ কেনার জন্য হাওরের মাঝখানের ছোট বাজারগুলোতে যেতে পারেন। এছাড়া সাথে নিতে পারেন দেশি হাঁস কিংবা দারুণ সব শুঁটকি। আবার নিজেরা রান্না করার ঝামেলা এড়াতে চাইলে টেকেরঘাট রাত্রি যাপন করলে সেখানে টেকেরঘাট বাজার থেকে রাতের খাবার খেয়ে নিতে পারবেন।

টাঙ্গুয়ার হাওরে ২ দিন ১ রাতের ট্যুর প্ল্যান
সুবিধামত যেকোন দিন রাতের বাসে করে সুনামগঞ্জ গেলে সকাল ৭ টার মধ্যে সেখানে পৌছে যাবেন। সুনামগঞ্জে নাস্তা সেরে সিএনজি ভাড়া করে তাহিরপুর যেতে ১ ঘন্টার মত সময় লাগবে। ঘাট থেকে নৌকা ঠিক করে নৌকায় ওঠার আগে ২ দিন ১ রাতের জন্য মাছ ছাড়া অন্য প্রয়োজনীয় বাজার করে নিন। সকাল ৯ থেকে ১০ টার মধ্যে নৌকায় যাত্রা শুরু করার চেষ্টা করুন। সোজা নৌকা নিয়ে চলে আসুন ওয়াচ টাওয়ার এলাকায়।

এদিকে জলাবনের সৌন্দর্য্যের পাশাপাশি ছোট ছোট নৌকা নিয়ে ছোট বাচ্চাদের ঘুরতে দেখবেন। চাইলে ওয়াচ টাওয়ারে রান্নার কাজ করে ফেলতে পারেন। ওয়াচ টাওয়ার দেখা শেষে চলে যেতে পারেন হাওরের মাঝখানে। দিগন্তজোড়া জলরাশি দেখে দুপুরের পর পরই টেকেরঘাটের উদ্দেশ্যে যাত্রা শুরু করুন। এই দিকে নৌকা যতই এগুতে থাকবে ততই পানি স্বচ্ছ হতে হতে এক সময় হাওরের তলা পর্যন্ত দেখতে পারবেন।

হাওরে গোসল না করে থাকলে টেকেরঘাটের নীলাদ্রি লেকে এসে গা ভেজাতে পারেন। আর এখানেই হাওরে নৌকা বেধে নৌকার মধ্যে রাত কাটিয়ে দিতে পারেন। সকাল সকাল ঘুম থেকে উঠে যাদুকাটা নদী ও বারিক্কাটিলা দেখতে রওনা দিন। টেকেরঘাট থেকে মটরসাইকেল নিয়ে যেতে পারবেন। নৌকা নিয়ে যাওয়া যায় তবে একটু দূর হওয়ায় মাঝি আপত্তি করতে পারে অথবা আরো ২০০০ থেকে ৪০০০ টাকা অতিরিক্ত চাইতে পারে তাই সবচেয়ে ভালো হয় তাহিরপুর ঘাট থেকে নৌকা ভাড়া করার সময় মাঝিকে যাদুকাটা নিয়ে যাবার কথা বলে নৌকা ঠিক করা।

যাদুকাটা নদী ও বারিক্কাটিলা দেখে দুপুরের মধ্যে টেকেরঘাট ফিরে আরেকটু সময় হাওর ঘুরে সন্ধ্যার আগেই তাহিরপুর চলে আসুন। সেখান থেকে সিএনজি ভাড়া করে অথবা লোকাল লেগুনাতে সরাসরি সুনামগঞ্জ চলে আসতে পারেন। সুনামগঞ্জ ট্যুর প্ল্যান নিয়ে বিস্তারিত পড়তে এইখানে ক্লিক করুন।

ভ্রমণ খরচ
এক নজরে ১০ জনের একটি দলের ২ দিন ১ রাতের খরচের একটু ধারণা নেয়া যাক। ঢাকা থেকে আসা যাওয়ার বাস ভাড়া জনপ্রতি ১১০০ টাকা। ২ দিন ১ রাতের জন্য নৌকা ভাড়া ৫০০০ থেকে ১০,০০০ টাকা। দুই দিন নাস্তার জন্য জনপ্রতি ১০০ টাকা। প্রতিবেলা ২০০ টাকা ধরে দুইদিনের জনপ্রতি ৪ মিল খাবার খরচ ৮০০ টাকা। তাহিরপুর যাওয়া ও আসার জনপ্রতি খরচ ২০০ টাকা। তাহিরপুর থেকে বাস স্টান্ডে আসার জনপ্রতি খরচ ২০ টাকা। অন্যান্য খরচ জনপ্রতি ২০০ টাকা।

টাংগুয়া ভ্রমণের সতর্কতা ও কিছু পরামর্শ
হাওর ভ্রমণকালে অবশ্যই লাইফ জ্যাকেট সঙ্গে নিন।
হাওরে রওনা হবার আগে তাহিরপুরে থানায় আপনার নিরাপত্তার জন্যে জিডি করে নিন।
যে কোন কিছুর জন্যে দামাদামি করে নিবেন।
একসাথে গ্রুপ করে গেলে খরচ কম হবে। ৪-৫ জন বা ৮-১০ জনের গ্রুপ হলে ভালো।
হাওরে বজ্রপাত হলে নৌকার ছৈয়ের নিচে অবস্থান করুন।
খাবারের অতিরিক্ত অংশ/উচ্ছিষ্ট, প্যাকেট ইত্যাদি হাওরের পানিতে ফেলা থেকে বিরত থাকুন।
উচ্চ শব্দ সৃষ্টিকারী মাইক বা যন্ত্র পরিহার করুন।
রাতের বেলা অতিরিক্ত উজ্জ্বল আলো উৎপন্ন করবেন না।
টাংগুয়ার মাছ, বন্যপ্রাণী কিংবা পাখি ধরা বা এদের জীবন হুমকির মধ্যে পড়ে এমন কাজ থেকে বিরিত থাকুন।
টাংগুয়ার জলাবনের কোন রুপ ক্ষতিসাধন না করার ব্যপারে সতর্ক থাকুন।
ভ্রমণে সাথে নিন
টর্চ ব্যাকআপ ব্যাটারিসহ, পাওয়ার ব্যাংক, ক্যাম্পিং মগ, চাদর, রেইনকোর্ট বা ছাতা, নিয়মতি সেবনীয় ওষুধ, টয়লেট পেপার, ব্যাগ ঢেকে ফেলার মতো বড় পলিথিন, প্লাস্টিকের স্যান্ডেল (চামড়ার স্যান্ডেল পরিহার করা ভাল হবে), সানগ্লাস, ক্যাপ বা হ্যাট, গামছা (যা সহজে শুকাবে), খাবার পানি, হাফ প্যান্ট এবং সহজে শুকায় এমন জামাকাপড়।</string>
    <string name="jessore">মধুসূদন দত্তের বাড়ি মধুপল্লী

যশোর জেলার সাগরদাঁড়ি গ্রামে মাইকেল মধুসূদন দত্তের বাড়িতে জেলা পরিষদের ডাকবাংলো, মধুসূদন জাদুঘর, লাইব্রেরি এবং সাগরদাঁড়ি পর্যটন কেন্দ্র নির্মাণ করে মধুপল্লী (Modhupolli) নামকরণ করা হয়। মাইকেল মধুসূদন দত্ত ১৮২৪ সালের ২৫ জানুয়ারি সাগরদাঁড়ি গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন। যদিও মাইকেল মধুসূদন দত্তের প্রপিতামহ রাম কিশোর দত্ত খুলনা জেলার গোপালপুর গ্র্রামের বাস করতেন। পরবর্তীতে মাইকেল মধুসূদন দত্তের পিতামহ রামনিধি দত্ত যশোরের সাগরদাঁড়ি গ্রামে স্থানান্তরিত হয়ে জমিদারি ক্রয় করে দেবালয় স্থাপন করেন।

মাইকেল মধুসূদন দত্তের বাড়ির (Michael Madhusudan Dutta Bari) সংলগ্ন কপোতাক্ষ নদের তীরে একটি নৌ ঘাট এবং কাঠবাদামের গাছ রয়েছে। এই ঘাটটিকে কবির বিদায়ী ঘাট বলা হয়। কথিত আছে ১৮৬২ সালে কবি ধর্মান্তরিত হওয়ার পর যখন নিজ বাড়িতে ফিরে আসেন তখন পরিবার কবিকে ফিরিয়ে দেন। তখন কবি এই ঘাটের কাঠবাদাম গাছের তলায় তাঁবু খাটিয়ে ১৪ দিন অবস্থান করে কলকতায় চলে যান।

অপূর্ব নির্মাণশৈলীর জন্য ১৯৬৮ সালে ২৬ অক্টোবর তৎকালীন প্রত্নতত্ত্ব বিভাগ মধুসুদন দত্তের দোতলা বাড়িটিকে পুরাকীর্তি হিসেবে ঘোষণা ও সংস্কার করেন। ১৯৯৬ সালে সীমানা দেয়াল, প্রবেশ গেট, একটি মঞ্চ, অভ্যর্থনার স্থাপনা তৈরী এবং পুনঃসংস্কার করার ফলে বাড়িটি বর্তমান রূপ লাভ করে।

মধুপল্লী সময়সূচী : মাইকেল মধুসূদন দত্তের বাড়ি (Michael Madhusudan Dutta Memorial House) এপ্রিল থেকে সেপ্টেম্বর মাস পর্যন্ত প্রতিদিন সকাল ১০ টা থেকে সন্ধ্যা ৬ টা পর্যন্ত এবং অক্টোবর থেকে মার্চ মাস প্রতিদিন সকাল ৯টা থেকে বিকেল ৫টা পর্যন্ত দর্শনার্থীদের জন্য খোলা থাকে। প্রতি সাপ্তাহের রবিবার এবং সকল সরকারী ছুটির দিনে মধুপল্লী সম্পূর্ণ বন্ধ থাকে।

প্রবেশ টিকেট মূল্য : মধুপল্লীতে যেকোন দেশি পর্যটকদের প্রবেশ করতে ১০ টাকা দিয়ে প্রবেশ টিকেট সংগ্রহ করতে হয়। আর বিদেশি পর্যটকদের প্রবেশে ১০০ টাকা ব্যয় করতে হয়। মধুপল্লীতে বাসে জন্য ১০০ টাকা, মাইক্রেবাস ও জীপের জন্য ৫০ টাকা এবং মোটর বাইকের জন্য ১০ টাকা পার্কিং খরচ প্রদান করতে হয়।

কিভাবে যাবেন
মধুপল্লী যেতে হলে দেশের যেকোন প্রান্ত হতে যশোর জেলা শহরে এসে বাসে চড়ে কেশবপুর আসতে হবে। কেশবপুর থেকে রিকশা যোগে সাগরদাঁড়ি গ্রামের মধুপল্লী পৌঁছাতে পারবেন। যশোর জেলা শহর থেকে মধুপল্লীর দূরত্ব প্রায় ৪৫ কিলোমিটার।

কোথায় থাকবেন
যশোরের সাগরদাঁড়ি গ্রামে বাংলাদেশ পর্যটন করপোরেশনের একটি মোটেল চালু আছে। শ্রেণিভেদে মোটেলের রুমের ভাড়া ৬০০ থেকে ১২০০ টাকা পর্যন্ত হয়ে। যশোরে রাত্রিযাপনের জন্য বেশকিছু সরকারি রেস্ট হাউস এবং আবাসিক হোটেল রয়েছে। এদের মধ্যে হোটেল সিটি প্লাজা ইন্টারন্যাশনাল (01795-477977), হোটেল হাসান ইন্টারন্যাশনাল (0421-67478), হোটেল শামস ইন্টারন্যাশনাল (0421-71564), জাবীর ইন্টারন্যাশনাল হোটেল (+8801880-004044), হোটেল আরএস ইন্টারন্যাশনাল (0421-62617) উল্লেখযোগ্য।

কোথায় খাবেন
যশোরের বিখ্যাত জামতলার মিষ্টি, খেজুরের গুড়ের প্যারা সন্দেশ ও ভিজা পিঠা খেয়ে দেখতে পারেন। এছাড়া সময় সুযোগ থাকলে ধর্মতলার মালাই চা এবং চুক নগরের বিখ্যাত চুই ঝাল খাবারের স্বাদও নিতে পারেন।</string>
    <string name="bandarban">কেওক্রাডং

কেওক্রাডং (Keokradong) পাহাড় বান্দরবানের রুমা উপজেলায় অবস্থিত। প্রায় ৩১৭২ ফুট উঁচু এ পর্বতকে এক সময় বাংলাদেশের সর্বোচ্চ পর্বতশৃঙ্গ মনে করা হত কিন্তু আধুনিক পদ্ধতিতে পরিমাপে বর্তমানে সর্বোচ্চ পর্বতশৃঙ্গ হিসাবে এর অবস্থান পঞ্চম। কেওক্রাডং নামটি এসেছে স্থানীয় আদিবাসী মারমাদের থেকে। মারমা ভাষায় কেওক্রাডং মানে সবচেয়ে উঁচু পাথরের পাহাড়। দূর থেকে কেওক্রাডাং এর চূড়া শূন্যে মিলিয়ে আছে বলে মনে হয়। আর চূড়ায় উঠলে পাহাড় মেঘের মিতালী আপনাকে আন্দোলিত করবে মায়াবী আকর্ষনে।

কেওক্রাডং যাবার উপায়
দেশের যে প্রান্তেই থাকেন আপনাকে প্রথমে বান্দরবান আসতে হবে কেওক্রাডং যাবার জন্যে। ঢাকার বিভিন্ন জায়গা থেকে এস. আলম, সৌদিয়া, সেন্টমার্টিন পরিবহন, ইউনিক, হানিফ, শ্যামলি, ডলফিন ইত্যাদি পরিবহনের বাস বান্দারবানের উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। জনপ্রতি এসব বাসের ভাড়া যথাক্রমে নন এসি ৫৫০ টাকা ও এসি ৯৫০-১৫০০ টাকা। ঢাকা থেকে বাসে বান্দরবান যেতে সময় লাগে ৮-১০ ঘন্টা।

ট্রেনে যেতে চাইলে ঢাকা থেকে চট্রগ্রাম গামী সোনার বাংলা, সুবর্ণ এক্সপ্রেস, তূর্ণা নিশিতা, মহানগর গোধূলি এইসব ট্রেনে করে চট্রগ্রাম যেতে পারবেন। শ্রেনীভেদে ভাড়া ৩৫০ থেকে ১২০০টাকা। এছাড়া ঢাকা থেকে আকাশ পথে সরাসরি চট্রগ্রাম আসতে পারবেন।

চট্টগ্রামের বদ্দারহাট থেকে পূবালী ও পূর্বানী নামের দুটি বাদ বান্দারবানের উদ্দেশ্যে যাত্রা করে। এ দুটি বাসে জনপ্রতি ২২০ টাকা ভাড়া লাগে। চট্রগ্রামের ধামপাড়া বাস স্ট্যান্ড থেকে ২০০-৩০০ টাকা ভাড়ায় বাসে করে বান্দরবান আসতে পারবেন।

বান্দরবান থেকে কেওক্রাডং

বান্দরবান শহর থেকে কেওক্রাডং যেতে হলে প্রথমে যেতে হবে রুমা বাজার। তারপর রুমা বাজার থেকে বগালেক হয়ে কেওক্রাডং। একদিনে বান্দরবান থেকে কেওক্রাডং পৌঁছানো একটু কষ্টকর হয়ে যাবে। সাধারণত পর্যটকগন প্রথমদিন বগালেকে এক রাত থেকে তার পরদিন সকালে কেওক্রাডং ভ্রমণে যায়। বগালেক দেখা ও সেখানে থাকা আপনার কেওক্রাডং ভ্রমণ আরও সুখময় করে তুলবে।

বান্দরবান থেকে রুমা বাজার এর দূরত্ব ৪৮ কিলোমিটার। লোকাল বাস কিংবা চাঁন্দের গাড়ি/জীপে করে রুমা বাজার যাওয়া যায়। বাসে যেতে হলে বান্দরবানের রুমা বাস স্ট্যান্ডে যেতে হবে। সেখান থেকে ১ ঘন্টা পর পর বাস রুমার উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। জনপ্রতি ভাড়া ১২০ টাকা, সময় লাগবে ৩ ঘন্টার মত। দলগত ভাবে গেলে রুমা বাজার যেতে পারেন জীপ/চান্দের গাড়িতে করে। এক গাড়ীতে ১০-১৫ যাওয়া যায়। বান্দরবান শহরের জীপ স্টেশন থেকে ৩০০০-৪০০০ টাকা ভাড়ায় গাড়ি নিতে হবে। জীপে করে গেলে সময় লাগবে ২ ঘন্টার মত।

রুমা বাজার পৌঁছে কেওক্রাডং যাবার জন্যে প্রথমেই আপনাকে গাইড ঠিক করে নিতে হবে। গাইড নেওয়া বাধ্যতামূলক। গাইড সমিতির রেজিস্টার্ড গাইড আছে, তেমন কাউকে ঠিক করে নিতে হবে। গাইডের থাকা খাওয়ার খরচ আপনাকেই বহন করতে হবে। রওনা হবার আগে রুমা বাজার আর্মি ক্যাম্প থেকে কেওক্রাডং যাবার অনুমতি নিতে হবে। অনুমতির জন্যে ভ্রমণকারী সকল সদস্যের পরিচয় লিখিত কাগজে জমা দিতে হবে। এই কাজ গুলো করার জন্যে গাইড আপনাকে সাহায্য করবে। আর অবশ্যই মনে রাখবেন বিকেল ৪টার পর রুমাবাজার থেকে বগালেক যাবার অনুমতি দেওয়া হয় না। রুমাবাজার থেকে নিজেদের দরকারি জিনিস কিনে নিবেন। বগালেক ও কেওক্রাডং যাবার পথে কিছু আদিবাসী দোকান আছে, কিন্তু সেখানে আপনার প্রয়োজনীয় জিনিস নাও পেতে পারেন।

রুমাবাজার থেকে বগালেকের দূরত্ব ১৭ কিলোমিটার। অনুমতি নেবার পর রুমাবাজার থেকে ল্যান্ডক্রুজার জীপ বা চান্দের গাড়ী ভাড়া করতে হবে। এক গাড়িতে ৮-১৫ জন যাওয়া যায়। এইসব কাজে গাইডের সাহায্য নিতে পারেন। গাইডকে আপনাদের কি প্রয়োজন তা বুঝিয়ে বললে সাধারণত সেই সব কিছুর ব্যবস্থা করবে। রুমা থেকে বগালেক পর্যন্ত ল্যান্ডক্রুজারের রিজার্ভ ভাড়া ১৮০০ টাকা, চাঁদের গাড়ী ভাড়া ২০০০ টাকা। আপনাদের সদস্য সংখ্যা কম থাকলে অন্য কোন গ্রুপ পেলে তাদের সাথে কথা বলে একসাথে একটা গাড়ি ঠিক করে নিতে পারেন। অথবা টিকেট কেটে লোকাল গাড়িতে যেতে পারবেন। সকাল ৮টা থেকে বিকেল ৪টা পর্যন্ত এক ঘন্টা পর পর লোকাল চাঁদের গাড়ি যাওয়া আসা করে। বগালেক পর্যন্ত লোকাল ভাড়া জনপ্রতি ১০০ টাকা।

বগালেক পৌঁছে সেখানের আর্মি ক্যাম্পে রিপোর্ট করতে হবে। সেই রাত বগালেকে থেকে পরদিন খুব সকালে রওনা দিলে ৩-৪ ঘন্টা পায়ে হেঁটে(ট্রেকিং) কেওক্রাডং এর চূড়ায় পৌঁছতে পারবেন। বগালেক থেকে কেওক্রাডং এই পুরো রাস্তা হেঁটে যেতে হবে। মোটামুটি বেশ কিছু খাড়া পাহাড় পার হতে হবে। চাইলে সেইদিন কেওক্রাডং থেকে পরদিন বগালেক হয়ে রুমা বাজার তারপর বান্দরবান পৌঁছতে পারবেন। নয়তো সেইদিন কেওক্রাডং থেকে নেমে বগালেকে এসে রাতে থেকে তারপর দিন রুমা হয়ে বান্দরবান পৌঁছতে হবে। তবে সবচেয়ে ভালো হয় এক রাত কেওক্রাডং পাহাড় চুড়ায় থাকা। বাংলাদেশের পঞ্চম উঁচু পাহাড় থেকে সুর্যাস্ত ও সূর্যোদয় দেখার সুযোগ হাতছাড়া করা উচিত নয়।

নোটঃ বর্তমানে রাস্তা ভালো থাকলে গাড়ি দিয়েই কেওক্রাডং পর্যন্ত যাওয় যায়। তবে যাওয়া যাবে কিনা তা নির্ভর করবে রাস্তা ঠিক আছে কিনা তার উপর।

কেওক্রাডং গাইড ভাড়া
গাড়ি দিয়ে যাওয়া ও আসা – ১ দিন	১,০০০ টাকা
গাড়ি দিয়ে যাওয়া ও আসা – ২ দিন	১,৬০০ টাকা
গাড়ি দিয়ে কমলাবাজার/বগালেক তারপর হেঁটে কেওক্রাডং যাওয়া ও আসা – ২দিন	২,০০০ টাকা
গাড়ি দিয়ে কমলাবাজার/বগালেক তারপর হেঁটে কেওক্রাডং যাওয়া ও আসা – ৩দিন	২,৬০০ টাকা
কেওক্রাডং থাকা ও খাওয়া ব্যবস্থা
কেওক্রাডং যদি রাত কাটাতে চান তাহলে কেওক্রাডং এর চূড়ার কাছেই আদিবাসী কটেজ আছে। গাইডের মাধ্যমে আগে থেকেই কথা বলে রাখতে পারেন অথবা গিয়ে সেখানে কথা বলে থাকতে পারবেন। এক রুমের কটেজে কয়েকজন থাকতে হবে। জনপ্রতি ১০০-১৫০ টাকা ভাড়া। খাওয়া দাওয়ার ব্যবস্থা আদিবাসী ঘরেই করতে হবে। সাধারণত ১০০-২০০ টাকার খাবার প্যাকেজ পাওয়া যায়। ভাত, ডিম, আলুভর্তা, পাহাড়ি মুরগি দিয়েই হয় খাবারের আয়োজন। এই জন্যে আগে থেকেই বলে রাখতে হবে কি খাবেন ও কত জন খাবেন। পৌঁছেই খাবার খেতে চাইলে যাবার সময়ই গাইডের সাহায্যে বলে রাখতে পারবেন।

বগালেকে থাকা ও খাওয়ার ব্যবস্থা

আদিবাসীদের ছোট ছোট কিছু কটেজ আছে। আপনাকে সেই সব কটেজের কোন একটায় থাকতে হবে। একেবারে প্রাকৃতিক পরিবেশে আদিবাসীদের এই কটেজ গুলোতে থাকতে জনপ্রতি খরচ হবে ১০০-২০০ টাকা করে। এক রুমের কটেজে ৫-৬ জন থাকা যাবে। এছাড়া কাপল কিংবা মহিলাদের জন্য চাইলে আলাদা কটেজের ব্যবস্থা করা যায়। আগে থেকে কোন পছন্দ থাকলে যাবার সময় গাইডকে বললে সেই ঠিক করে রাখবে কটেজ। কিংবা গিয়েও ঠিক করতে পারবেন। খাওয়া দাওয়ার ব্যবস্থা কেওক্রাডং এর মতই।

কেওক্রাডং ভ্রমণ টিপস
ট্রেকিং এর জন্যে ভালো গ্রিপের জুতা ব্যবহার করতে হবে।
আপনার ব্যাগপ্যাক এর ওজন যত কম রাখতে পারবেন ট্রেকিং ততই সহজ হবে।
বগালেকে ও কেওক্রাডং এ বিদ্যুৎ নেই, সোলার পাওয়ার সিস্টেম থাকলেও মোবাইল চার্জ দেয়ার জন্যে সাথে করে পাওয়ার ব্যাংক নিতে পারেন।
ট্রেকিং এর সময় সাথে পর্যাপ্ত পানি রাখুন। পানি শেষ হয়ে গেলে কোন ঝিরি তে বোতল ভরে নিন।
সাথে কয়েক প্যাকেট স্যালাইন বা গ্লুকোজ নিয়ে নিন।
সব মোবাইল নেটওয়ার্ক পাওয়া যায় না, টেলিটক ও রবির নেটওয়ার্ক পাওয়া যায়।
বগালেকে গোসল করার সময় সতর্ক থাকুন, গভীরতা অনেক।
আদীবাসী মানুষের জীবন যাত্রা সমতলের মানুষের মত নয়, তাদের অসম্মান হয় এমন কিছু করবেন না।
বান্দরবান থেকে বগালেক পুরো রাস্তাই পাহাড়ি আঁকাবাঁকা রাস্তা, ভ্রমণে সতর্ক থাকুন।
রুমা বাজার থেকে অবশ্যই আর্মি ক্যাম্প থেকে অনুমতি নিতে হবে, বাগলেক আর্মি ক্যাম্পে রিপোর্ট করতে হবে। কেওক্রাডং ক্যাম্পেও তাই।</string>
    <string name="barisal">গুটিয়া মসজিদ

গুটিয়া মসজিদ (Guthia Mosque) এশিয়ার অন্যতম বৃহত্তম জামে মসজিদ, যা বরিশাল বিভাগে উজিরপুর থানার গুটিয়া ইউনিয়নের চাংগুরিয়া গ্রামে অবস্থিত। বরিশাল শহর থেকে ১১ কিলোমিটার দূরে ১৪ একর জমির উপর বিশাল এই মসজিদটি গড়ে তোলা হয়েছে। গুটিয়া মসজিদ নামে পরিচিতি পেলেও এর নাম বাইতুল আমান। ২০০৩ সালের ১৬ ডিসেম্বর গুঠিয়া ইউনিয়নের এস. সরফুদ্দিন আহম্মেদ সান্টু গুঠিয়া বাইতুল আমান জামে মসজিদ এবং ঈদগাহ্ কমপ্লেক্সের নির্মাণ শুরু করেন। ২০০৬ সালে গুটিয়া মসজিদ ও ঈদগাহ্ কমপ্লেক্সের নির্মাণ শেষ হয়।

গুটিয়া মসজিদ কমপ্লেক্সের ভেতরে রয়েছে একটি মসজিদ, সুদৃশ্য মিনার, ২০ হাজার লোকের ধারণক্ষমতার ঈদগাহ্ ময়দান, একটি ডাকবাংলো, এতিমখানা, গাড়ি পার্কিং, পুকুর, লেক এবং ফুলের বাগান। মসজিদটিতে এক সঙ্গে প্রায় ১৫০০ মুসল্লী নামাজ আদায় করতে পারে এবং মসজিদটির মিনারের উচ্চতা প্রায় ১৯৩ ফুট। মসজিদটি নির্মাণে খরচ হয়েছে প্রায় ২১ কোটি টাকা এবং মসজিদের নির্মাণশৈলীতে ইউরোপ, এশিয়া এবং মধ্য প্রাচ্যের নামকরা মসজিদের ছাপ লক্ষ করা যায়। মসজিদটিতে উন্নমানের কাঁচ, ফ্রেম, এবং বোস স্পিকার ব্যবহার করা হয়েছে। গুটিয়া মসজিদটির তত্ত্বাবধানে ৩০ জন কর্মচারী সর্বদা নিয়োজিত রয়েছে। এই মসজিদটিতে মহিলাদের পৃথক নামাজ আদায়ের ব্যবস্থা রাখা হয়েছে।

অনন্য এই গুটিয়া মসজিদ দেখতে এবং নামায আদায় করতে প্রতিদিন হাজারো দর্শণার্থীর আগমন ঘটে। এছাড়াও মসজিদ কমপ্লেক্সে কাবা শরীফ, জমজম কূপের পানি, আরাফার ময়দান, জাবালে রহমত, জাবালে নৃর, নবীজীর জন্মস্থান, মা হাওয়া এর কবর স্থান, খলিফাদের কবরস্থান, অন্যান্ন বিখ্যাত মসজিদ এবং বিখ্যাত জায়গার মাটি সংরক্ষন করা আছে, যা দর্শনার্থীরা দেখতে পারেন।

কিভাবে যাবেন
মসজিদটি দেখতে হলে প্রথমে বিভাগীয় শহর বরিশাল আসতে হবে। বরিশাল থেকে সিএনজি কিংবা অটোরিক্সা যোগে ১১ কিলোমিটার দূরত্বের গুটিয়া মসজিদে যেতে পারবেন।


বাসে ঢাকা থেকে বরিশাল
সড়ক পথে ঢাকা থেকে বরিশাল যেতে প্রায় ৬ থেকে ৮ ঘণ্টা সময় লাগে। ঢাকার গাবতলি বাস টার্মিনাল থেকে ভোর ৬ টা থেকে রাত ১০ টা পর্যন্ত নিয়মিত ভাবে বাস বরিশালের পথে যাত্রা করে। বাসগুলো সাধারণত পাটুরিয়া ঘাট দিয়ে বরিশাল যায়, তবে কিছু বাস মাওয়া ঘাট পাড় হয়ে বরিশালের দিকে যায়। ঢাকা থেকে আসা বাসগুলো বরিশাল শহরের নতুল্লাবাদ বাস স্ট্যান্ডে এসে থামে।

ঢাকা থেকে বরিশাল রুটে চলাচলকারী বাসগুলোর মধ্যে হানিফ পরিবহন (01713-049559), ঈগল পরিবহন(02-9006700), শাকুরা পরিবহন (01729-556677) অন্যতম। বরিশাল যেতে এসি এবং নন-এসি বাসের ভাড়া ৫০০ থেকে ৭০০ টাকা। এই রুটে বেশ কিছু লোকাল বাস চলাচল করে সময় বাঁচাতে এসব বাস এড়িয়ে চলাই উত্তম। এসব বাসে বরিশাল যেতে ২৫০ থেকে ৩০০ টাকা ভাড়া লাগে।

নৌপথে বা লঞ্চে ঢাকা থেকে বরিশাল
ঢাকার সদরঘাট থেকে রাত ৮ টা থেকে রাত ৯ টার মধ্যে সুন্দরবন ৭/৮, সুরভী ৮, পারাবত ১১, কীর্তনখোলা ১/২ লঞ্চ গুলো বরিশালের উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। আর সকালে যেতে চাইলে গ্রিনলাইন লঞ্চে যেতে পারেন। রাতে যাত্রা করা লঞ্চগুলো ভোর ৫ টার দিকে বরিশাল পৌঁছায়। এসব লঞ্চের ডেকের ভাড়া ১৫০ টাকা, ডাবল কেবিনের ভাড়া ১৬০০ টাকা এবং ভিআইপি কেবিন ভাড়া ৪৫০০ টাকা।

কোথায় থাকবেন
বরিশালে বেশ কিছু ভালো মানের আবাসিক হোটেল রয়েছে, যেগুলোতে অনায়াসে রাত্রি যাপন করতে পারবেন। আবাসিক হোটেলের মধ্যে হোটেল হক ইন্টারন্যাশনাল (01718-587698), হোটেল গ্র্যান্ড প্লাজা (01711-357318, 01917-458088), হোটেল প্যারাডাইজ টু ইন্টারন্যাশনাল (01717-072686, 01724-853590), হোটেল এথেনা ইন্টারন্যাশনাল (0431-65106, 0431-65233) উল্লেখযোগ্য।

কোথায় খাবেন
সামুদ্রিক খাবারের আয়োজনে বরিশাল অঞ্চলের বেশ সুখ্যাতি আছে। এছাড়া স্থানীয় রেস্টুরেন্টে দেশী ও স্থানীয় খাবার পাওয়া যায়।</string>
    <string name="comilla">শালবন বৌদ্ধ বিহার

শালবন বৌদ্ধ বিহার (Shalbon Buddha Bihar) কুমিল্লা জেলার কোটবাড়িতে অবস্থিত, যা বাংলাদেশের প্রাচীন সভ্যতার অন্যতম নিদর্শন হিসাবে সুপরিচিত। তৎকালীন সময় এই অঞ্চলে শাল ও গজারির বন ছিল বলে বিহারটি শালবন বিহার নামে পরিচিতি লাভ করে। শালবন বিহারটি অনেকটা পাহাড়পুর বৌদ্ধ বিহারের মতো তবে আকারের দিক দিয়ে পাহাড়পুর বৌদ্ধ বিহার থেকে কিছুটা ছোট। কোটবাড়ি এলাকায় ১৮৭৫ সালে রাস্তা তৈরির সময় একটি ইমারতের ধ্বংশাবশেষ সকলে প্রত্যক্ষ করেন। তখন এটিকে প্রাচীন দূর্গের অংশ হিসাবে ধারণা করা হচ্ছিল। ১৯১৭ সালে ঢাকা জাদুঘরের অধ্যক্ষ নলিনী কান্ত ভট্টাশালী শালবন বৌদ্ধ বিহারটিকে পর্যবেক্ষন করে পট্টিকেরা নগর বলে মতামত পোষণ করেন। তবে ধারণা করা হয় এই বিহারটি ৭ম শতাব্দীর শেষ সময়ে দেববংশের চতুর্থ রাজা শ্রীভবদেব নির্মাণ করেন। বিভিন্ন সময় শালবন বিহারের ছয়টি স্থাপনা নির্মাণ ও পুনঃনির্মাণের কথা জানা যায়। মনে করা হয়, ৮ম শতাব্দীর মধ্যে ৩য় বারের মত কেন্দ্রীয় মন্দির নির্মাণ ও বিহারের সার্বিক সংস্কার হয়। পর্যায়ক্রমে ৮ম ও ৯ম শতাব্দীতে ৪র্থ ও ৫ম বারের মত বিহারটি সংস্কার করা হয়।

শালবন বিহারটি দেখতে আয়তকার, এর প্রত্যেক বাহুর দৈর্ঘ্য ১৬৭.৭ মিটার। চতুর্দিকে বিহারের দেয়াল প্রায় পাঁচ মিটার পুরু এবং বিহারের কক্ষগুলো চারপাশের বেষ্টনী দেয়ালের সাথে পিঠ করে নির্মিত। বিহারে প্রবেশের জন্য একটি দরজা দেখা যায় যা উত্তর ব্লকের মাঝামাঝি স্থানে অবস্থিত। বিহারে সর্বমোট কক্ষের সংখ্যা ১৫৫ টি এবং ঠিক মাঝখানে কেন্দ্রীয় মন্দিরকে চিহ্নিত করা যায়। এসব কক্ষে বৌদ্ধ ভিক্ষুরা বসবাস করতেন এবং ধর্মচর্চা করতেন বলে মনে করা হয়। কক্ষের সামনের দিকে টানা বারান্দা ও শেষ প্রান্তে দেয়াল দেখা করা যায়। প্রত্যেক কক্ষের দেয়ালে প্রতিমা বা তেলের প্রদীপ রাখার তিনটি করে কুলুঙ্গি রয়েছে। অন্য পাশে চারটি বিশাল স্তম্ভের ওপর নির্মিত একটি হলঘর দেখা যায়। ধারণা করা হয় এই হলঘরটি ভিক্ষুদের খাবারের জন্য ব্যবহার করা হত। বিভিন্ন সময়ে প্রত্নতাত্ত্বিক খনন কার্যক্রমের মাধ্যমে শালবন বৌদ্ধ বিহার থেকে প্রায় ৪০০টি স্বর্ণ ও রৌপ্য মুদ্রা, ব্রৌঞ্জ ও মাটির মূর্তি, আটটি তাম্রলিপি, সিলমোহর, অসংখ্য পোড়া মাটির ফলক বা টেরাকোটা উদ্ধার করা হয়। এসব নিদর্শনের সিংহভাগই ময়নামতি জাদুঘরে প্রদর্শিত হচ্ছে।

কিভাবে যাওয়া যায়
ঢাকা থেকে সড়ক পথে অর্থাৎ বাসে করে কুমিল্লা যেতে মাত্র ২ ঘন্টা ৩০ মিনিটের মত সময় লাগে। ঢাকার বিভিন্ন স্থান হতে ঢাকা কুমিল্লা রুটে অসংখ্য বাস সার্ভিস আছে। আপনার পছন্দ মত বাসে চড়ে কুমিল্লায় আসতে পারেন। সায়েদাবাদ থেকে তিশা অথবা এশিয়া লাইন নন এসি বাসে জনপ্রতি ১৫০-২০০ টাকা ভাড়ায় কুমিল্লা আসতে পারবেন। কমলাপুর থেকে রয়েল (এসি/নন এসি), উপকূল, স্টার লাইন অথবা বি আর টিসি (এসি/নন-এসি) বাসে জনপ্রতি ১৫০-৩৫০ টাকা ভাড়ায় কুমিল্লা যেতে পারবেন।

এছাড়া ঢাকা থেকে ট্রেনে করে সহজেই কুমিল্লা আসতে পারবেন। চট্টগ্রামগামী (সুবর্ণা ও সোনার বাংলা বাদে) প্রায় সকল ট্রেনই কুমিল্লা স্টেশনে থামে। ঢাকা থেকে কুমিল্লা জনপ্রতি ভাড়া ৯০-২৫০ টাকা।


চট্টগ্রাম থেকে কুমিল্লা আসতে প্রিন্স কিংবা সৌদিয়া বাস বেছে নিতে পারেন। অথবা যে কোন ঢাকাগামী বাসে করেই আসতে পারবেন, আপনাকে কুমিল্লায় নেমে যেতে হবে। আবার ঢাকা গামী ট্রেনে করে বাসের চেয়ে দ্রুত কুমিল্লা পৌঁছাতে পারবেন। অথবা দেশের অন্য কোন জায়গা থেকে আপনার সুবিধামত বাহনে কুমিল্লায় আসতে হবে।

কুমিলা থেকে বৌদ্ধ বিহার : কুমিল্লা নেমে প্রথমে কান্দিরপাড় চলে আসুন। কান্দিরপাড় আওয়ামী লীগ অফিসের কাছে কোটবাড়ি যাওয়ার লোকাল সিএনজি স্ট্যান্ড রয়েছে। জনপ্রতি ৩০ টাকা ভাড়ায় কোটবাড়ি যেতে পারবেন। আর কুমিল্লা শহরের যেকোন স্থান থেকে কোটবাড়ি যাওয়ার সিএনজি রিজার্ভ নিতে পারবেন। সিএনজি রিজার্ভ নিলে ১৫০ টাকা খরচ হবে। কোটবাড়ি থেকে অটোরিকসায় ১০ টাকা ভাড়ায় চলে যান শালবন বিহার দেখতে। আবার কুমিল্লা হতে কোটবাড়ি বিশ্বরোড হয়ে লোকাল সিএনজি করে শালবন বিহার চলে আসতে পারেন। এক্ষেত্রে জনপ্রতি ২০ টাকা ভাড়া লাগবে। উল্লেখ্য শালবন বিহার, বৌদ্ধ মন্দির, ময়নামতি জাদুঘর পাশাপাশি অবস্থিত।

নোটঃ আপনি যদি বাসে কুমিল্লা আসেন আর বাস যদি কোটবাড়ি হয়ে যায় তাহলে কোটবাড়ি বাস স্ট্যান্ড নেমে গেলে শালবন বিহারে যেতে সবচেয়ে কাছে হবে।

প্রবেশের টিকেট মুল্য
যেকোন বাংলাদেশিকে শালবন বিহারে প্রবেশের জন্য ২০ টাকার টিকেট কাটতে হয়। দশম শ্রেণি পর্যন্ত ছাত্রছাত্রীরা ৫ টাকায় শালবন বিহারে প্রবেশের সুযোগ পেয়ে থাকে। সার্কভুক্ত দেশের পর্যটকদের জন্য প্রবেশ মূল্য ১০০ টাকা এবং অন্য সকল বিদেশি পর্যটকদের প্রবেশের জন্য ২০০ টাকা প্রবেশ মূল্য রাখা হয়।

কাছাকাছি দর্শনীয় স্থান
শালবন বিহারের পাশেই রয়েছে ময়নামতি জাদুঘর ও নব শালবন বৌদ্ধ বিহার। কোটবাড়িতেই রয়েছে রূপবান মুড়া, ইটাখোলা মুড়া, আনন্দ বিহার। এছাড়া আরও যা দেখতে পারেন তার মধ্যে আছে বার্ড, ম্যাজিক প্যারাডাইস পার্ক, ময়নামতি ওয়ার সিমেট্রি, লালমাই পাহাড়, ধর্ম সাগর দিঘীসহ আরও বেশ কিছু স্থান। আর সুযোগ হাতে থাকলে মনোহরপুরের মাতৃভান্ডারের বিখ্যাত রসমালাইয়ের স্বাদ নিবেন অবশ্যই।

আসল মাতৃভান্ডার এর রসমালাই
কুমিল্লার বিখ্যাত আসল মাতৃভাণ্ডারের রসমালাই খেতে চাইলে আপনাকে যেতে হবে মনোহরপুর কালী বাড়ি। কোটবাড়ি থেকে পাদুয়ার বাজার (ভাড়া জনপ্রতি ১৫ টাকা), সেখান থেকে কান্দিরপাড় হয়ে মনোহরপুর কালী বাড়ি (৩০ টাকা রিক্সা ভাড়া)। কালী বাড়ি মন্দিরের অন্য পাশেই একমাত্র আসল মাতৃভান্ডার এর দোকান পাবেন।

কোথায় থাকবেন
কুমিল্লা শহরে কুমিল্লা ক্লাব, কুমিল্লা সিটি ক্লাবসহ বেশকিছু ভালো মানের আবাসিক হোটেল রয়েছে। এসব হোটেলে ১০০০ থেকে ৩০০০ টাকায় রাত্রি যাপন করতে পারবেন। এছাড়া মাঝারি মানের হোটেলের মধ্যে হোটেল চন্দ্রিমা, হোটেল শালবন, হোটেল আবেদিন, হোটেল সোনালী, হোটেল নিদ্রাবাগ, আশীক রেস্ট হাউস, হোটেল নুরজাহান উল্লেখযোগ্য। এসব হোটেলে ২০০ থেকে ৬০০ টাকা ভাড়ায় থাকতে পারবেন।</string>
    <string name="kustia">লালন শাহের মাজার

ফকির লালন শাহের মাজার কুষ্টিয়া জেলার কুমারখালী উপজেলায় অবস্থিত। লালন শাহ এই কুমারখালি উপজেলার ছেউড়িয়াতে তিনি তাঁর শিষ্যদের নীতি ও আধ্যাত্মিক শিক্ষা দিতেন। তিনি প্রতি শীতকালে আখড়ায় একটি মহোৎসব আয়োজন করতেন। যেখানে সহস্রাধিক শিষ্য একত্রিত হতেন এবং সেখানে সংগীত ও আলোচনা হত। লালন শাহের মৃত্যুর পর এই স্থানটিতেই সমাহিত করা হয়। তাঁর মৃত্যুর পর তাঁর সমাধি স্থলেই এক মিলন ক্ষেত্র বা আখড়া গড়ে ওঠে। এই সমাধি ঘিরে রয়েছে তাঁর শিষ্যদের সারি সারি কবর। ফকির লালন শাহের শিষ্য এবং দেশ বিদেশের অগনিত বাউলকুল এই আখড়াতেই বিশেষ তিথিতে সমবেত হয়ে উৎসবে মেতে উঠে।

লালন মেলা / লালন দোল উৎসব
এই বছর দোল পূর্ণিমা উৎসব হবে মার্চ মাসের ২০-২২ তারিখ ও লালন মেলা অক্টোবর মাসের ১৬ তারিখ (বাংলা ১লা কার্তিক) লালন আখড়ায় বিশাল লালন মেলা হয়। লালন মেলায় সারা দেশ থেকে তাঁর শিষ্যদের আগমন ঘটে। রাতভর চলে বাউল গানের উৎসব। এই উপলক্ষে মাজারকে সাজানো হয় রঙ্গিন করে। আলোকসজ্জা, তোরণ নির্মান ও বিশাল ছামিয়ানা টাঙিয়ে দেওয়া হয়। সেই সাথে থাকে গ্রামীন মেলার আয়োজন। লালন মেলা উপলক্ষে দেশ বিদেশের অনেক দর্শনার্থীর আগমন ঘটে।

যাওয়ার উপায়
ঢাকা থেকে যেতে চাইলে বাস বা ট্রেনে দুইভাবেই যেতে পারবেন। বাস এ গেলে কল্যানপুর বাস স্ট্যান্ড থেকে নিউ এসবি সুপার ডিলাস্ক, শ্যামলী, হানিফ বাসে কুষ্টিয়ার মজমপুর গেট এ নেমে যেতে হবে। সেখান থেকে যে কোন রিক্সা বা অটোরিক্সা নিয়ে লালন মাজারে যেতে পারবেন। বাসের ভাড়া নন এসি ৪৫০-৫০০ টাকা, এসি ৬০০-৬৫০ টাকা।

ট্রেন এ যেতে চাইলে সুন্দরবন এক্সপ্রেস অথবা চিত্রা এক্সপ্রেসে যেতে পারবেন। সুন্দরবন এক্সপ্রেস সকালে ছেড়ে যায় অ্যান্ড চিত্রা এক্সপ্রেস সন্ধ্যায় কমলাপুর রেল স্টেশন থেকে ছেড়ে যায়। ট্রেনে গেলে আপনাকে পোড়াদহ বা ভেড়ামারা স্টেশনে নামতে হবে। ভেড়ামারা বা পোড়াদহ থেকে বাস বা সিএনজি তে করে কুষ্টিয়া শহরে এসে যে কোন রিক্সা অথবা অটো কে বললেই লালন মাজারে নিয়ে যাবে।


এছাড়া কুষ্টিয়া শহরের যে কোন জায়গা থেকে সহজেই যেতে পারবেন লালন শাহের মাজারে। রিক্সা বা ইজি বাইকে শহরের যে কোন জায়গা থেকে ভাড়া নিবে ২০-৩৫ টাকা।

আশেপাশের দর্শনীয় স্থান
লালনের আখড়া দেখা ছাড়াও আশেপাশের বেশকিছু দর্শনীয় স্থান ঘুরে দেখতে পারেন। তার মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো; রবীন্দ্রনাথ এর কুঠি বাড়ি, মীর মোশাররফ হোসেনের বাস্তুভিটা, গড়াই নদীর তীরে রেনউইক এর বাধ, টেগর লজ। ঘুরে দেখার জন্যে রিক্সা বা ইজিবাইক ভাড়া নিতে পারবেন।

কোথায় থাকবেন
কুষ্টিয়া শহরে মোটামুটি মানের বেশ কিছু আবাসিক হোটেল আছে। আপনার পছন্দমত যে কোন হোটেল ঠিক করে নিতে পারবেন। একটু ভাল মানের মধ্যে রয়েছে হোটেল রিভার ভিউ, হোটেল নূর ইন্টারন্যাশনাল। এছাড়া মজমপুর ও এন এস রোডে বেশ কিছু মধ্যম মানের হোটেল রয়েছে।

কোথায় খাবেন
খাওয়া দাওয়ার জন্যে বেশ কিছু ভালো মানের হোটেল রেস্টুরেন্ট আছে। কোর্ট স্টেশন এলাকার হোটেল শফি তে খেয়ে দেখতে পারেন। এছাড়া জাহাঙ্গীর হোটেল, শিল্পী হোটেল, খাওয়া-দাওয়া হোটেল গুলোতে খেতে পারেন। আর কুষ্টিয়ার বিখ্যাত তিলের খাজা ও কুলফি মালাই অবশ্যই খাবেন।</string>
    <string name="ctg">চন্দ্রনাথ পাহাড় ও মন্দির

চন্দ্রনাথ পাহাড় (Chandranath Hill) হিন্দু ধর্মালম্বীদের তীর্থস্থান আর সুবিশাল সমুদ্র অপরূপ প্রাকৃতিক সৌর্ন্দয্যের লীলাভূমি সীতাকুণ্ডকে করেছে অনন্য। চন্দ্রনাথ পাহাড়ের অবস্থান সীতাকুণ্ড বাজার থেকে মাত্র ৪ কিলোমিটার পূর্বে দিকে। সীতাকুণ্ড বাজার থেকে পায়ে হেঁটে কিংবা রিক্সায় করে চন্দ্রনাথ পাহাড়ে নিচের গেটের কাছে যাওয়া যায়। তবে পায়ে হেঁ‌টে চন্দ্রনাথ পাহাড়ে যাবার পথে হিন্দুদের বেশ কিছু ধর্মীয় স্থাপনা ও অধিবাসীদের জীবন যাত্রার চিত্র দেখে যেতে পারবেন। এছাড়াও পাহাড়ের একটু গভীরে গেলে চোখে পড়বে জুমক্ষেত এবং বাণিজ্যিক উদ্দেশ্যে চাষ করা ফুলের বাগান। চন্দ্রনাথ পাহাড় চূড়াতেই চন্দ্রনাথ মন্দির (Chandranath Temple) অবস্থিত।

চন্দ্রনাথ পাহাড়ে যাবার পথে ছোট একটি ঝর্ণা দেখাঁ যায়। এই ঝর্ণার কাছ থেকে পাহাড়ে উঠার পথ দুই দিকে চলে গেছে। ডান দিকের পথটির পুরোটাতেই পাহাড়ে উঠার জন্য সিঁড়ি তৈরি করা আর বাম পাশের পথটি সম্পূর্নই পাহাড়ি। সাধারণত পাহাড়ি পথ দিয়ে উপরে উঠা তুলনামুলক সহজ আর সিঁড়ির পথে নামাতে সহজ হয়। চন্দ্রনাথ পাহাড়ের উচ্চতা ১১৫২ ফুট। হেঁটে উঠতে একটু পরিশ্রমের কাজ হলেও আপনার হাঁটার উপর নির্ভর করবে কতক্ষণ লাগবে। সাধারণত ১ ঘন্টা ৩০ মিনিটের মত সময় লাগবে আসতে ধীরে উঠলে। চন্দ্রনাথ পাহাড়ের উপরেই চন্দ্রনাথ মন্দির অবস্থিত। চন্দ্রনাথ পাহাড়ের মাঝামাঝি দূরত্বে এবং চূড়ায় মন্দিরের কাছে ছোট টং দোকান আছে সেগুলিতে হালকা খাবার এবং পূজা দেয়ার উপকরণ পাওয়া যায়, তবে ভালো হয় উঠার সময় সাথে পর্যাপ্ত পানি ও কিছু শুকনো খাবার সাথে রাখলে।

চন্দ্রনাথ পাহাড় ট্রেইল ও মন্দির
https://www.youtube.com/watch?v=G8SHzvA1M0g

চন্দ্রনাথ পাহাড় ও মন্দির দেখতে কিভাবে যাবেন
চন্দ্রনাথ পাহাড় চট্রগ্রাম জেলার সীতাকুণ্ড উপজেলায় অবস্থিত। তাই যে জায়গা থেকেই চন্দ্রনাথ পাহাড় দেখতে চান আপনাকে প্রথমে সীতাকুণ্ডে আসতে হবে। সীতাকুণ্ড থেকে জনপ্রতি ২০ টাকা সিএনজি ভাড়ায় চলে যেতে পারবেন চন্দ্রনাথ পাহাড়ের পাদদেশে।

ঢাকা থেকে বাসে সীতাকুন্ড : ঢাকার সায়েদাবাদ, ফকিরাপুল, মহাখালি যে কোন বাস স্ট্যান্ড থেকে চট্রগ্রাম গামী যে কোন বাসে করেই যেতে পারবেন সীতাকুন্ড। এস আলম, শ্যামলি, সৌদিয়া, ইউনিক, হানিফ, ঈগল, এনা প্রভৃতি পরিবহনের নন এসি বাস ভাড়া ৪২০- ৪৮০ টাকা। এসি বাসের মধ্যে গ্রিনলাইন, সৌদিয়া, সোহাগ, টি আর এইসব বাস ভাড়া ৮০০-১১০০ টাকা।

ঢাকা থেকে ট্রেনে সীতাকুন্ড : ঢাকা থেকে চট্রগ্রাম গামী যে কোন আন্তঃনগর ট্রেনে এসে ফেনী স্টেশনে নামতে হবে। শ্রেনী ভেদে ট্রেন ভাড়া জন প্রতি ২৬৫-৮০০ টাকা। ফেনী স্টেশন থেকে ১০-১৫ টাকা রিক্সা/অটো দিয়ে ফেনী মহিপাল বাস স্ট্যান্ড যেতে হবে। সেখান থেকে লোকাল বাসে ৫০-৮০ টাকা ভাড়ায় সীতাকুন্ড যেতে পারবেন।

চট্টগ্রাম থেকে সীতাকুন্ড
চট্টগ্রাম থেকে সিএনজি বা অটোরিক্সা রিজার্ভ নিয়ে সীতাকুণ্ডে আসতে ভাড়া লাগবে ২৫০ থেকে ৩০০ টাকা। আর বাসে করে যেতে চাইলে আপনাকে চট্টগ্রাম নগরীর অলংকার, এ কে খান মোড় অথবা কদমতলী যেতে হবে। লোকাল বাসে সীতাকুণ্ড যেতে পারবেন ৪০- ৮০ টাকা ভাড়ায়।

কোথায় থাকবেন
সীতাকুণ্ডে থাকার জন্য হোটেল সৌদিয়া, সাইমুন আবাসিক সহ সীতাকুণ্ড বাজারে কয়েকটি মাঝারি মানের আবাসিক হোটেল আছে। হোটেল সৌদিয়ায় বুকিং দিতে ফোন করতে পারেন 01991-787979, 01816-518119 নাম্বারে। এছাড়া এখানে টেলি-কমিউনিকেশনের অধীনস্থ একটি ডাকবাংলো আছে। অনুমতি নিয়ে সেখানে থাকার চেষ্টা করতে পারেন। ভালো কোথাও থাকতে চাইলে চট্টগ্রাম অলংকার মোড়ে মোটামুটি মানের ৬০০-১৫০০ টাকায় হোটেলে রাত্রি যাপন করতে পারবেন। এছাড়া স্টেশন রোড, নিউমার্কেট, জিইসি মোড়ের আশেপাশে বিভিন্ন মানের আবাসিক হোটেলে রাত্রি যাপন করতে পারবেন।

কোথায় খাবেন
সীতাকুণ্ডে সাধারণ মানের হোটেলের মধ্যে সৌদিয়া রেস্টুরেন্ট, আপন রেস্টুরেন্ট এবং আল আমিন উল্লেখ্যযোগ্য। তবে ভাল খাবার পরিবেশনায় এখানে আল আমিনের বেশ সুনাম রয়েছে।

সীতাকুন্ডের অন্যান্য দর্শনীয় স্থান
সীতাকুণ্ডে ঘুরে বেড়ানোর জন্যে অনেক জায়গাই আছে। কাছাকাছি হওয়ায় চাইলে দিনে দিনে অনেক গুলো জায়গাই ঘুরে দেখতে পারবেন। এক রাত থেকে দুইদিনের জন্যে ঘুরতে গেলে প্রায় সবগুলো জায়গাই ঘুরে দেখা সম্ভব। আপনার কত সময় আছে, সেই হিসেব করে পরিকল্পনা করে নিতে পারেন কি কি দেখবেন। সীতাকুণ্ডে জনপ্রিয় ভ্রমণ স্পট গুলো হলোঃ

সীতাকুণ্ড ইকো পার্ক
গুলিয়াখালি বীচ
বাঁশবাড়িয়া বীচ
ঝরঝরি ঝর্ণা
কুমিরা সন্দ্বীপ ফেরী ঘাট
নাপিত্তাছড়া ঝর্ণা
কমলদহ ঝর্ণা</string>
    <string name="chadpur">হাজীগঞ্জ ঐতিহাসিক বড় মসজিদ

চাঁদপুর জেলার হাজীগঞ্জে অবস্থিত শৈল্পিক কারুকার্যময় হাজীগঞ্জ ঐতিহাসিক বড় মসজিদটি আয়তনের দিক দিয়ে উপমহাদেশের সর্ববৃহৎ মসজিদগুলোর মধ্যে অন্যতম। ১৩৩৭ বঙ্গাব্দে হাজী আহমদ আলী পাটোয়ারী হাজীগঞ্জ ঐতিহাসিক বড় মসজিদ (Hajigonj Boro Masjid) প্রতিষ্ঠাতা করেন। প্রায় ২৮,৪০০ বর্গফুট আয়তনের বিশাল এই মসজিদে একসাথে প্রায় ১০ হাজার মুসল্লী নামাজ আদায় করতে পারেন। আর বাংলাদেশে জুমাতুল বিদা’য়ার সবচেয়ে বড় জামাত এই মসজিদে অনুষ্ঠিত হয়। বাংলাদেশের ৬ষ্ঠ বৃহৎ এই মসজিদে প্রায় ১৮৮ ফুট উঁচু দৃষ্টিনন্দন মিনার রয়েছে।

বাংলা একাদশ শতকের দিকে মকিম উদ্দিন (রঃ) নামে বুজুর্গ কামেলের বংশের শেষ পুরুষ হাজী মনিরুদ্দিন (রঃ) দ্বারা প্রতিষ্ঠিত একটি দোকান থেকে পর্যায়ক্রমে হাজীগঞ্জ গড়ে ওঠে। হাজীগঞ্জ ঐতিহাসিক বড় মসজিদের প্রতিষ্ঠাতা ও ওয়াকীফ হাজী আহমাদ আলী পাটওয়ারী (রঃ) ছিলেন মনাই হাজী (রঃ) এর প্রপৌত্র।

খড়ের তৈরি একচালা এবাদতখানা থেকে যাত্রা শুরু করে ধীরে ধীরে মসজিদটি খড়ের দোচালা এবং পরবর্তীতে টিনের দোচালা মসজিদের রূপ লাভ করে। পরবর্তীতে বাংলা ১৩৩৭ সনের ১৭ আশ্বিন হযরত মাওলানা আবুল ফারাহ জৈনপুরী (রঃ) কতৃক পাকা মসজিদের ভিত্তিপ্রস্তর স্থাপন করানো হয়। হাজীগঞ্জ ঐতিহাসিক বড় মসজিদের নির্মাণ কাজ শেষ হলে মর্মর পাথরের মূল মসজিদে ১৩৪৪ বঙ্গাব্দের ১০ অগ্রহায়ণ প্রথম জুমার নামাজের আযান দেয়া হয়। সেই ঐতিহাসিক জুমার নামাজে তৎকালীন অবিভক্ত বাংলার মুখ্যমন্ত্রী একেএম ফজলুল হক, নওয়াব মোশারফ হোসেন, হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী ও নওয়াবজাদা খাজা নসরুল্লাহসহ অনেক গণ্যমান্য ব্যক্তিবর্গ উপস্থিত ছিলেন।

কিভাবে যাবেন
ঢাকার সায়েদাবাদ থেকে নিয়মিত বিরতিতে দিনব্যাপী চাঁদপুরগামী বাস ছেড়ে যায়। অথবা যেতে পারবেন ট্রেনে চড়ে। ঢাকা-চাঁদপুর রুটে চলাচলকারী লঞ্চের মধ্যে এমভি সোনারতরী, এমভি তাকওয়া, এমভি বোগদাদীয়া, এমভি মেঘনা রাণী, এমভি আল বোরাক, এমভি ঈগল, এমভি রফরফ, এমভি তুতুল প্রভৃতি উল্লেখযোগ্য। এসব লঞ্চে ঢাকা থেকে চাঁদপুর যাওয়ার ভাড়া শ্রেনী ভেদে ১০০ টাকা থেকে ২০০০ টাকা পর্যন্ত হয়ে থাকে। লঞ্চে ঢাকা থেকে যেতে ৩ থেকে সাড়ে ৩ ঘন্টা লাগে।


চাঁদপুরের তালতলা বাস স্টান্ড থেকে হাজীগঞ্জগামী বাসে চড়ে বাসের হেলপারকে বড় মসজিদের নাম বললে মসজিদের সামনে বাস থেকে নামতে পারবেন।

কোথায় থাকবেন
থাকার জন্যে মোটামুটি ভালো হোটেলের মধ্যে সদর হসপিটালের সামনে হোটেল গ্র্যান্ড হিলশা ভালো। এছাড়া চাঁদপুরে কোর্ট স্টেশনের কাছে বেশ মোটামুটি মানের হোটেল পাবেন। চৌধুরী ঘাট বা নতুন ব্রিজ এর কাছে নদীর পাড়ে বেশ কয়েকটি মোটামুটি মানের হোটেল আছে।

কোথায় খাবেন
খিদে মেটানোর জন্য চাঁদপুরে বিভিন্ন মানের বেশকিছু খাবার হোটেল রয়েছে। আপনার পছন্দমত যেকোন হোটেলে খাবার খেয়ে নিতে পারবেন। কম দামে খাবার খেতে চাইলে চাঁদপুর লঞ্চ টার্মিনালের ডান পাশে অবস্থিত বিআইডব্লিউটিএ ক্যান্টিনে ঢু মারতে পারেন। অবশ্যই ফরিদগঞ্জের আউয়াল ভাইয়ের মিষ্টি এবং ওয়ান মিনিট আইসক্রিম এর স্বাদ নিতে পারেন। যেহেতু ইলিশের রাজধানী চাঁদপুরে এসেছেন, আর এখানে এসে ইলিশ মিস করা কি ঠিক হবে? তাজা ইলিশ খেতে হলে বড়স্টেশনের ঝুপড়ির হোটেল অথবা লঞ্চ ঘাটের হোটেল গুলোতে খেতে পারেন।</string>
    <string name="kuakata">কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত

\nকুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের অবস্থান পটুয়াখালী জেলার কলাপাড়া থানার লতাচাপলি ইউনিয়নে। প্রায় ১৮ কিলোমিটার দীর্ঘ এই কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত (Kuakata Sea Beach) থেকে একই সাথে সূর্যোদয় আর সূর্যাস্ত দেখা যায়। এই বৈশিষ্ট কুয়াকাটাকে সকল সমুদ্র সৈকত থেকে অনন্য করেছে। সূর্যোদয় সবচেয়ে ভাল দেখা যায় সৈকতের পূর্ব প্রান্তের গঙ্গামতির বাঁক থেকে। আর সূর্যাস্ত দেখার ভাল জায়গা হচ্ছে কুয়াকাটার পশ্চিম সৈকত। সৈকতের এক পাশে বিশাল সমুদ্র আর অন্য পাশে আছে নারিকেল গাছের সারি। কুয়াকাটার পরিচ্ছন্ন বেলাভূমি, অনিন্দ্য সুন্দর সমুদ্র সৈকত, দিগন্তজোড়া সুনীল আকাশ এবং ম্যানগ্রুভ বন কুয়াকাটাকে দিয়েছে ভিন্ন মাত্রা।

\nপ্রায় সারা বছর কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতে জেলেদের মাছ ধরার দৃশ্য দেখা যায়। সৈকতে চাইলে মটর সাইকেল ও ঘোড়া ভাড়া করতে পারেন। ভাড়ার টাকার পরিমাণ সাধারণত দূরত্ব ও সময়ের উপর নির্ভর করে। এছাড়া কুয়াকাটার কাছেই কয়েকটি চর রয়েছে। সেগুলিতে যেতে স্পিডবোট, ট্রলার ও ইঞ্জিন চালিত বড় নৌকা পাওয়া যায়। এছাড়াও কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের কাছেই রয়েছে পিকনিক করার সমস্ত আয়োজন।

\nকুয়াকাটার দর্শনীয় স্থান
\nশুঁটকি পল্লী: জেলে পল্লীর অবস্থান কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের পশ্চিম প্রান্তে। এখানে মূলত নভেম্বর থেকে মার্চ মাস পর্যন্ত শুঁটকি তৈরির মৌসুম চলে। সমুদ্র থেকে মাছ ধরে সৈকতের পাশেই শুকিয়ে শুঁটকি তৈরি করা হয়। চাইলে জেলেদের এই কর্মব্যস্ততা দেখে সময় কাটাতে পারেন। আর কম দামে কিনে নিতে পারেন বিভিন্ন ধরণের পছন্দের শুঁটকি।

\nক্রাব আইল্যান্ড: কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত ধরে পূর্ব দিকে অনেকটা দূর পর্যন্ত এগিয়ে গেলে ক্রাব আইল্যান্ড বা কাঁকড়ার দ্বীপ খ্যাত জায়গা চোখে পড়ে। এখানে নির্জন সৈকতে ঘুরে বেড়ায় হাজার হাজার লাল কাঁকড়ার দল। ভ্রমণ মৌসুমের সময় অর্থাৎ অক্টোবর থেকে মার্চ মাস পর্যন্ত কুয়াকাট সমুদ্র সৈকত থেকে ক্রাব আইল্যান্ডে যাবার স্পিড বোটে পাওয়া যায়।


\nগঙ্গামতির জঙ্গল: পূর্ব দিকে গঙ্গামতির খাল পর্যন্ত এসে কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত শেষ হয়েছে। আর এই জায়গা থেকেই গঙ্গামতির জঙ্গল শুরু। বিভিন্ন প্রজাতির গাছপালা ছাড়াও এই জঙ্গলে দেখা মিলে বিভিন্ন রকম পাখি, বন মোরগ-মুরগি, বানর ইত্যাদি পশুপাখির। অনেকের কাছে এই জঙ্গল গজমতির জঙ্গল হিসাবে পরিচিত।

\nফাতরার বন: সমুদ্র সৈকতের পশ্চিম দিকে অবস্থিত নদীর অন্য পাড় থেকে ফাতরার বন শুরু। এ বনের রয়েছে সুন্দরবনের প্রায় সকল বৈশিষ্ট। এখানে বন মোরগ, বানর, বুনো শুকর ও নানান পাখি পাওয়া যায়। কুয়াকাটা থেকে ফাতরার বনে যেতে হলে আপনাকে ইঞ্জিন নৌকা ভাড়া করতে হবে।

\nকুয়াকাটার কুয়া: কুয়াকাটা নামকরণের পেছনে যে ইতিহাস আছে সেই ইতিহাসের সাক্ষী কুয়াটি এখনও আছে। এই কুয়াটি দেখতে হলে আপনাকে যেতে হবে রাখাইনদের বাসস্থল কেরাণিপাড়ায়। এপাড়ায় প্রবেশ করতেই প্রাচীন এ কুয়া দেখতে পাবেন।

\nকথিত আছে ১৭৮৪ সালে মাতৃভূমি থেকে বিতাড়িত হয়ে রাখাইনরা বঙ্গোপসাগরের তীরে রাঙ্গাবালি দ্বীপে এসে আশ্রয় নেয়। সাগরের লোনা জল ব্যবহারের অনুপযোগী হওয়ায় তারা এখানে মিষ্টি পানির জন্য কূপ খনন করে সে ঠেকে জায়গাটি ধীরে ধীরে কুয়াকাটা নামে পরিচিত হয়ে উঠে।

\nসীমা বৌদ্ধ মন্দির: কুয়াকাটার প্রাচীন কুয়ার একটু সামনেই সীমা বৌদ্ধ মন্দিরের অবস্থান। কয়েক বছর আগে কাঠের তৈরি এই মন্দির ভেঙে দালান তৈরি করা হয়েছে। এই মন্দিরের মধ্যে রয়েছে প্রায় ৩৭ মন ওজনের অষ্টধাতুর তৈরি একটি প্রাচীন বৌদ্ধ মূর্তি।

\nকেরানিপাড়া: সীমা বৌদ্ধ মন্দিরের রাস্তা ধরে একটু এগিয়ে গেলেই রাখাইনদের আবাসস্থল কেরানিপাড়া। রাখাইন নারীরা কাপড় বুণনে বেশ দক্ষ এবং তাদের তৈরি শীতের চাদর অনেক আকর্ষণীয়।

মিশ্রিপাড়া বৌদ্ধ মন্দির: কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত থেকে প্রায় আট কিলোমিটার দূরে রাখাইনদের আরেকটি গ্রাম মিশ্রিপাড়ায় বড় একটি বৌদ্ধ মন্দির আছে। জনশ্রুতি আছে এ মন্দিরের ভেতরে উপমাহাদেশের সবচেয়ে বড় বৌদ্ধ মূর্তি রয়েছে।

কীভাবে যাবেন
নদী ও সড়ক পথে ঢাকা থেকে কুয়াকাটা যাওয়া যায়। লঞ্চে ঢাকা সদরঘাট থেকে পটুয়াখালী বা বরিশাল হয়ে কুয়াকাটা। আর বাসে যেতে চাইলে ঢাকা থেকে বরিশাল হয়ে কুয়াকাটা। তবে সবচেয়ে সহজ ও আরামের কথা বিবেচনা করলে কুয়াকাটা যেতে নদী পথই উত্তম। ঢাকার সদরঘাট লঞ্চ টার্মিনাল থেকে লঞ্চে করে পটুয়াখালীতে গিয়ে সেখান থেকে বাসে করে কুয়াকাটা যাওয়া যায়। অথবা লঞ্চে সদরঘাট থেকে বরিশাল গিয়ে সেখান থেকে বাসে কুয়াকাটা যেতে পারবেন।

ঢাকা থেকে লঞ্চে পটুয়াখালী হয়ে কুয়াকাটা
সদরঘাট থেকে বিকেলের পর সুন্দরবন-৯, কুয়াকাটা-১, এম ভি প্রিন্স আওলাদ-৭, কাজল-৭, সুন্দরবন-১১, এম ভি এ আর খান-১ প্রভৃতি লঞ্চ পটুয়াখালীর উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। এসব লঞ্চে প্রথম শ্রেণীর সিঙ্গেল কেবিন ভাড়া করতে ৮০০ থেকে ১০০০ টাকা পর্যন্ত লাগে, ডাবল কেবিন ভাড়া ১৮০০ থেকে ৩৫০০ টাকা আর ডেকের ভাড়া ২০০-৩০০ টাকা। লঞ্চ গুলো পটুয়াখালীর বিভিন্ন টার্মিনালে যায়। আমতলী ঘাট বা পটুয়াখালী লঞ্চ ঘাট যায় এমন লঞ্চে গেলে সুবিধা। পটুয়াখালী লঞ্চ ঘাট থেকে অটোতে বাস স্ট্যান্ড গিয়ে বাসে যেতে হবে কুয়াকাটা। সময় লাগবে ২ঘন্টার মত, ভাড়া ১৩০-১৫০ টাকা। অথবা আমতলী ঘাঁটে নেমে বাসস্ট্যান্ড থেকে ৫০-৭০টাকা ভাড়ায় কুয়াকাটা যাওয়া যাবে।

ঢাকা থেকে লঞ্চে বরিশাল হয়ে কুয়াকাটা
সদরঘাট থেকে সন্ধ্যার পর বরিশালের উদ্দেশ্যে একাধিক লঞ্চ ছেড়ে যায়। সকালে বরিশাল পৌঁছায়। লঞ্চের ডেকে ভাড়া জনপ্রতি ১৫০-২০০ টাকা। লঞ্চে প্রথম শ্রেণীর সিঙ্গেল ও ডাবল কেবিন শ্রেনী ভেদে ৭০০ থেকে ৩,৫০০ টাকা পর্যন্ত লাগে। বরশাল লঞ্চঘাট থেকে রূপাতলি বাস স্ট্যান্ডে গিয়ে কুয়াকাটা যাবার কোন বাসে উঠে যেতে হবে। সময় লাগবে ৩ ঘন্টার মত। ভাড়া ১৮০-২৫০ টাকা। এছাড়া রেন্ট এ কার এ করেও বরিশাল থেকে কুয়াকাটা যেতে পারবেন।

বাসে ঢাকা থেকে কুয়াকাটা
ঢাকার গাবতলী বাস স্ট্যান্ড থেকে সাকুরা পরিবহন, দ্রুতি পরিবহন, সুরভী পরিবহনের বাস করে কুয়াকাটা যাওয়া যায়। নন-এসি বাসের জনপ্রতি ভাড়া ৬৫০ থেকে ৭০০ টাকা এবং এসি বাসে ভাড়া ১০০০ টাকা। এছাড়াও প্রতিদিন সকাল ও রাতে কমলাপুর বিআরটিসি বাস ডিপো থেকে কুয়াকাটার উদ্দেশ্যে বাস ছেড়ে যায়।

কুয়াকাটা কোথায় থাকবেন
পর্যটকদের থাকার জন্য কুয়াকাটায় বিভিন্ন মানের আবাসিক হোটেল আছে। মান ও শ্রেনী অনুযায়ী এসব হোটেলে ৪০০-৫,০০০ টাকায় থাকতে পারবেন। হোটেল রুম ভাড়া কমাতে কয়েকজন মিলে শেয়ার করে থাকলে খরচ কম হবে। সিজন ও সরকারি ছুটির দিন ছাড়া গেলে আগে থেকে হোটেল বুক করার প্রয়োজন পরে না। আর অবশ্যই দামাদামি করে নিবেন। কুয়ায়াটার হোটেল গুলোর মধ্যেঃ

ইয়ুথ ইন হোটেল : পর্যটন করপোরেশনের এই হোটেলে ১৫০০ থেকে ৫০০০ টাকায় বিভিন্ন মানের কক্ষ ভাড়া নেওয়া যায়, ফোন: 04428-56207।
হলিডে হোমস হোটেল : পর্যটন করপোরেশনের এই হোটেলে ৮০০ থেকে ২০০০ টাকায় বিভিন্ন কক্ষ পাওয়া যায়। ফোন: 04428-56004।

পর্যটন কর্পোরেশনের এই দুটি হোটেলেরই ঢাকায় পর্যটনের প্রধান কার্যালয় থেকে বুকিং দেওয়া যায়। যোগাযোগ: 02-8811109, 02-989288।

হোটেল গ্রেভার ইন : বেশ কিছু সুযোগ সুবিধা সহ এই হোটেল বিভিন্ন মান অনুযায়ী রুম ভাড়া ৩০০০-৫০০০ টাকা। যোগাযোগ: 01833-318380।
সি ভিউ হোটেল : রুম ভাড়া ৮০০-২০০০ টাকা।
বীচ হ্যাভেন রিসোর্ট : এসি ও নন এসি সিঙ্গেল রুম ভাড়া ৬০০-১০০০ টাকা।
সী গার্ল : রুম ভাড়া ১২০০-২০০০ টাকা।

এছাড়া কুয়াকাটায় হোটেলের মধ্যে হোটেল বনানী প্যালেস, হোটেল কুয়াকাট ইন, হোটেল নীলাঞ্জনা, হোটেল গোল্ডেন প্যালেস ইত্যাদি উল্লেখযোগ্য।

খাবার সুবিধা
কুয়াকাটায় হোটেলগুলো নিজস্ব রেস্টুরেন্টে তাদের অতিথিদের খাবারের জন্য ব্যবস্থা করে। এছাড়া এখানকার স্থানীয় রেস্টুরেন্টেও বিভিন্ন রকম দেশী খাবার পাওয়া যায়।

কম খরচে কুয়াকাটা ট্যুর প্ল্যান
খরচ কেমন হবে তা নির্ভর করে আপনি কখন যাবেন, কিভাবে যাবেন, কোথায় থাকবেন, কি খাবেন ও কি দেখবেন তার উপর। যাতায়াত খরচ ছাড়া সাধারণত অফ সিজনে বা সরকারি ছুটির দিন ছাড়া গেলে তুলনামূলক কম খরচে হোটেলে থাকা ও মোটরসাইকেলে ঘুরা যাবে। আপনাকে ধারণা দেবার জন্যেই দিনের একটা খরচ ও ট্যুর প্ল্যান দেওয়া হলো। খরচ এমনই হবে তা কিন্তু নয়। শুধু মাত্র একটা ধারণা পাবেন এই থেকে।

কুয়াকাটা ট্যুর প্ল্যান
প্রথম দিন হোটেলে চেক ইন করে দুপুরের সময়টুকু বীচে কাটান। বিকেলের সময়টুকুর জন্যে একটা মোটরসাইকেল ভাড়া করে লেবুর বন ঘুরে তিন নদীর মোহনায় সূর্যাস্ত দেখবেন। পরদিন খুব ভোরে (সূর্য উঠার আগে) বের হয়ে পড়ুন। আগে থেকে ঠিক করে রাখা মোটরসাইকেলে চলে যান গংগামতির চর। সূর্যোদয় ও লাল কাকড়ার চর থেকে ফেরার পথে রাখাইন পল্লী, কুয়ায়াকাটার কুয়া, বৌদ্ধ মন্দির, ২০০ বছরেরর পুরনো নৌকা ইত্যাদি স্পট দেখে হোটেলে ফিরে আসুন। দুপুরের পর চাইলে ফাতরার বন ঘুরে আসতে পারবেন। লঞ্চে ফিরলে বিকেল ৫ টার আগেই পটুয়াখালী লঞ্চ ঘাট থাকতে হবে, সেই ক্ষেত্রে ফাতরার চর আপনাকে বাদ দিতে হবে ভ্রমণ লিস্ট থেকে। অথবা রাতের বাসে ঢাকায়।

১ম দিন: সকালে হোটেলে চেক ইন। দুপুরে সমুদ্র স্নান করে খাওয়া দাওয়া। দুপুরের পর একটা মোটরসাইকেল ভাড়া করবেন ৬০০-৮০০ টাকায়। কুয়াকাটাতে দেখার মত জায়গা আছে প্রায় বিশটি। সব জায়গা দেখতে ৮০০ টাকার মত লাগবে, ১২টি জায়গার জন্য ৪০০ থেকে ৫০০ এবং বাকি ৮টি জায়গার জন্য ৩০০ টাকা লাগবে। আর বাইকওয়ালারা বেশি টাকা চাইতে পারে তাই দরদাম করে নিন। বিকালে লেবুর বন, তিন নদির মোহনায় সুর্যাস্ত দেখবেন।

২য় দিন: খুব ভোরে ৪:৩০ ঐ মোটরসাইকেলওয়ালাই আপনাকে নিয়ে যাবে গংগামতির চর। সুর্য্যদয়, লাল কাকড়ার চর দেখে ফেরার পথে রাখাইন পল্লি, মার্কেট, কুয়া, বৌদ্ধ মন্দির, ২০০ বছরের পুরাতন নৌকা দেখে হোটেলে ফিরবেন। দুপুরে খাবার পর ফাতরার বনে ঘুরে আস্তে পারেন। রাতের গাড়িতে ফিরবেন। লঞ্চে ফিরতে চাইলে অবশ্যইই বিকাল ৫:০০ টার আগে পটুয়াখালি লঞ্চঘাট থাকতে হবে। সেক্ষেত্রে ঐ দিন ফাত্রার বন প্লান থেকে বাদ দিতে হবে।
চাইলে বরিশাল হয়েও লঞ্চে ফিরতে পারেন। বরিশাল থেকে ঢাকার শেষ লঞ্চ ছাড়ে রাত ৯:০০ টায়।

কুয়াকাটা ভ্রমণ খরচ
কোন জায়গার ভ্রমণ খরচ নির্দিষ্ট করে বলার উপায় নেই। খরচ নির্ভর করবে অনেক গুলো বিষয়ের উপর। কোন সময় যাচ্ছেন, কিভাবে যাবেন, কেমন মানের হোটেলে থাকবেন, কিরকম খাবার খাবেন এবং এমন অনেক আনুষঙ্গিক বিষয়ের উপর। কুয়াকাটা ভ্রমণের খরচ সম্পর্কে ধারণা পেতে নিচের খরচের তালিকা দেখে নিতে পারেন।

ঢাকা – পটুয়াখালী লঞ্চে : ডেক ৩০০ টাকা, কেবিন ১০০০/২০০০ টাকা।
পটুয়াখালী – কুয়াকাটা বাসে : ১৪০ টাকা।
ঢাকা – কুয়াকাটা বাসে : ৬৫০ টাকা (নন-এসি), ১০০০ টাকা (এসি)।
কুয়াকাটা হোটেল : মোটামুটি মানের হোটেল ভাড়া সিঙ্গেল – ১০০০, ডাবল ১৫০০ টাকা।
মোটরসাইকেল ভাড়া : দুজনের জন্যে, দুই দিন ৬০০-৮০০ টাকা।
সকালের খাবার : দুই দিন দুই বেলা, জনপ্রতি ১০০-২০০ টাকা।
দুপুরের খাবার : দুই দিন দুই বেলা, জনপ্রতি ৩০০-৪০০ টাঁকা।
রাতের খাবার : দুই দিনের রাতের খাবার, জনপ্রতি ৩০০-৪০০ টাকা।
অন্যান্য খরচ : ৫০০ টাকা।</string>
    <string name="nikli">নিকলী হাওর

\nদ্বিগন্ত বিস্তৃত জলরাশির বুকে নৌকায় ঘুরে বেড়ানোর আনন্দ পেতে চাইলে চলে যান নিকলী হাওরে (Nikli Haor)। নিকলী হাওর কিশোরগঞ্জ জেলার নিকলী উপজেলায় অবস্থিত। কিশোরগঞ্জ সদর থেকে নিকলি উপজেলার দূরত্ব প্রায় ২৫ কিলোমিটার। পানিতে দ্বীপের মত ভেসে থাকা ছোট ছোট গ্রাম, স্বচ্ছ জলের খেলা, মাছ ধরতে জেলেদের ব্যস্ততা, রাতারগুলের মত ছোট জলাবন ও খাওয়ার জন্যে হাওরের তরতাজা নানা মাছ। এই সব কিছুর অভিজ্ঞতা পেতে চাইলে নিকলীর অপরূপ হাওর ভ্রমণ আপনার জীবনে মনে রাখার মত একটি ভ্রমণ হিসেবে গেঁথে থাকবে। আর ঢাকা থেকে একদিনেই ঘুরে আসা সম্ভব নিকলী হাওর থেকে। নিকলী ভ্রমণ নিয়ে আমাদের ভিডিও দেখুন ইউটিউবে, নিকলী ভিডিও গাইড।

\n\nনিকলী ভ্রমণের উপযুক্ত সময়
\nহাওরের পানির রূপ দেখতে চাইলে আপনাকে বর্ষাকাল বা তার পর পর যেতে হবে। তাই নিকলী ভ্রমণের উপযুক্ত সময় জুলাই – সেপ্টেম্বর মাস। তবে সেপ্টেম্বরে তুলনামূলকভাবে পানি অনেক কমে যায়। এছাড়া বছরের যে কোন সময়ই যেতে পারেন হাওরের ভিন্ন এক রূপ দেখার জন্যে।

\n\nনিকলী যাবার উপায়
\nঢাকা বা কিশোরগঞ্জ জেলার আশপাশ থেকে একদিনে ঘুরে আসতে পারবেন নিকলী হাওর থেকে। ঢাকা থেকে ট্রেনে বা বাসে এই দুইভাবেই নিকলী হাওরে যেতে পারবেন।

\n\nঢাকা থেকে ট্রেনে যাওয়ার উপায় : ঢাকা হতে ট্রেনে গিয়ে একদিনে ঘুরে দেখতে চাইলে আপনাকে অবশ্যই আন্তঃনগর এগারো সিন্ধুর প্রভাতী ট্রেনে আসতে হবে। এগারো সিন্ধুর প্রভাতী বুধবার ছাড়া সপ্তাহের বাকি ৬ দিন কমলাপূর ষ্টেশন থেকে সকাল ৭টায় ছেড়ে বিমানবন্দর, টঙ্গী, নরসিংদী ও ভৈরব ষ্টেশন হয়ে কিশোরগঞ্জ আসে। শ্রেণী অনুযায়ী ট্রেনের টিকেট ভাড়া ১২৫ থেকে ২৫০ টাকা পর্যন্ত। যদি ট্রেনে আসেন তাহলে সবচেয়ে ভাল হবে কিশোরগঞ্জ সদরে পোঁছার আগের ষ্টেশন গচিহাটা ষ্টেশনে নেমে গেলে। ঢাকা থেকে ট্রেনে রওনা দিয়ে আপনি সকাল ১১ টার মধ্যেই গচিহাটা ষ্টেশনে চলে আসতে পারবেন। ষ্টেশন থেকে ইজিবাইক অথবা সিএনজি দিয়ে সহজেই চলে যেতে পারবেন ১৫ কিলোমিটার দূরের নিকলী বাজারে। ইজিবাইকে জনপ্রতি ৩৫ টাকা অথবা রিজার্ভ নিলে ২৫০-৩০০ টাকা ভাড়ায় নিকলী যেতে সময় লাগবে প্রায় ১ ঘন্টা। সিএনজি রিজার্ভ নিলে খরচ হবে ৩০০ থেকে ৩২০ টাকা আর সময় লাগবে প্রায় ৪০ মিনিট। তবে ঐ দিনই ফিরতে চাইলে যাবার পথে আপনাকে বাসে যেতে হবে।


\n\nঢাকা থেকে বাসে যাওয়ার উপায়: ঢাকা থেকে বাসে আসতে চাইলে ঢাকার গোলাপবাগ থেকে যাতায়াত অথবা অনন্যা সুপার বাস সার্ভিসে আসতে হবে। প্রতিদিন ভোর ৫:৩০ থেকে ১৫ মিনিট পর পর বাস ছেড়ে আসে। বাসের ভাড়া জনপ্রতি ১৯০ থেকে ২২০ টাকা। দিনে ঘুরে রাতের মধ্যে ফিরতে চাইলে আপনাকে অবশ্যই সকাল ৭টার আগেই বাসে রওনা দিতে হবে। বাসে আসলে সবচেয়ে ভাল হবে কিশোরগঞ্জ এর আগেই কটিয়াদি বাস স্ট্যান্ড নেমে গেলে। ঢাকা থেকে কটিয়াদি আসতে সময় লাগবে ৩ থেকে সাড়ে ৩ ঘন্টা। সেখান থেকে ২২ কিলোমিটার দূরত্বের নিকলী যেতে আপনাকে ৩৫০ থেকে ৪০০ টাকা দিয়ে সিএনজি রিজার্ভ করতে হবে। আর যেতে সময় লাগবে প্রায় ১ ঘন্টা ২০ মিনিট সময় লাগে।

\n\nকিশোরগঞ্জ থেকে নিকলী : যদি কিশোরগঞ্জ জেলা শহর থেকে নিকলী যেতে চান তবে কিশোরগঞ্জ রেলওয়ে ষ্টেশনের সংলগ্ন নিকলীগামী সিএনজি ষ্টেশনে চলে আসুন। কিশোরগঞ্জ সদর থেকে নিকলীর দূরত্ব প্রায় ২৭ কিলোমিটার। সিএনজি ষ্টেশন থেকে লোকালে বা রিজার্ভ নিয়ে নিকলী যেতে প্রায় ১ ঘন্টা সময় লাগে। লোকালে যেতে জনপ্রতি ভাড়া ৭০ টাকা আর সিএনজি রিজার্ভ নিতে ৩৫০-৪০০ টাকা ভাড়া লাগে।

\n\nভৈরব থেকে নিকলী : এছাড়া ভৈরব থেকেও লোকাল কিংবা রিজার্ভ সিএনজি নিয়ে নিকলী যাওয়া যায়। লোকালে যেতে জনপ্রতি ভাড়া ১২০ টাকা আর রিজার্ভ নিলে ৬০০ টাকা। ভৈরব থেকে সিএনজিতে নিকলী যেতে সময় লাগবে দেড় ঘন্টার মত।

\nগচিহাটা, কটিয়াদি বা কিশোরগঞ্জ; যেখান থেকেই নিকলী আসেন না কেনো আসার পথের দুইপাশের গ্রাম বাংলার দৃশ্য আপনার ভাল লাগবেই। যতই নিকলীর কাছাকাছি যেতে থাকবেন ততই সুন্দর লাগবে সবকিছু। দুপাশের দৃশ্য দেখতে দেখতেই কখন যে নিকলী পৌঁছে যাবেন সেটা বুঝতেই পারবেন না।

\nট্রেনে আসলে গচিহাটা বা মানিকখালি স্টেশনে নেমে গেলে এবং বাসে আসলে কটিয়াদি নেমে গেলে কম সময় নিকলী যেতে পারবেন।

\n\nকোথায় খাবেন
\nনিকলী এযেখানে নামবেন সেখানেই মোটামুটি মানের কয়েকটি খাবার হোটেল আছে। তার মধ্যে হোটেল সেতু, ক্যাফে ঢেউ উল্লেখযোগ্য। হাওরের তাজা মাছের নানা পদ দিয়ে ১০০ থেকে ২০০ টাকায় ভরপেট খেয়ে নিতে পারবেন।

\n\nকিভাবে ঘুরবেন
খাওয়া দাওয়া ও প্রয়োজনীয় কাজ সেরে ইজিবাইকে বেড়ি বাঁধের শেষ প্রান্তে চলে আসুন। সেখানে দরদাম করে ঘন্টা প্রতি নৌকা ঠিক করে নিবেন হাওর ঘুরে দেখার জন্যে। ছোট নৌকা ভাড়া করতে ঘন্টা প্রতি ৪০০ থেকে ৫০০ টাকা এবং একটু বড় নৌকা ভাড়া করতে ঘন্টা প্রতি ৭০০ থেকে ৮০০ টাকা খরচ হবে। আর বেশি সময়ের জন্যে ভাড়া করলে খরচ কিছুটা কম হবে। এক নৌকায় অনায়াসে ১০-৩০ জন পর্যন্ত উঠতে পারবেন।

আপনার হাতে কত সময় আছে সেই হিসেবেই নৌকা ভাড়া করুন। চেষ্টা করুন অন্তত ৩ ঘন্টা যেন হাতে থাকে নৌকা দিয়ে ঘুরার জন্যে। নৌকা দিয়ে হাওরে ভাসতে ভাসতে চারপাশের মোহনীয় রূপ দেখতে প্রথমেই চলে যেতে পারেন ছাতিরচর গ্রামে। সিলেটের রাতারগুলের মত জলাবনের মুগ্ধতা দেখতে দেখতে দু’চোখ জুড়িয়ে নেয়ার পাশাপাশি শীতল জলে গা ঢুবিয়ে শরীর শান্ত করার কাজটা এখানেই সেরে ফেলতে পারেন। তবে ভরা বর্ষায় পানি অনেক বেশি থাকে। তাই গোসল করতে চাইলে সাথে করে লাইফ জ্যাকেট নিয়ে যাওয়াটা বুদ্ধিমানের কাজ হবে।

জলাবনের সৌন্দর্য দেখে তারপর আবার নৌকা নিয়ে চলে যান চর মনপুরায়। পানি বেশি হলে যদিও ডুবে যায় তবে কম থাকলে আধো ভাসমান এই চরে ঘুরে বেড়াতে পারেন কিছুটা সময়। তারপর উন্মুক্ত হাওরে শেষ বিকেলের সূর্য্য দেখতে দেখতে পূনরায় নিকলী বেড়ি বাঁধে এসে বাড়ি ফেরার পথ ধরতে হবে।

ফিরতে চাইলে আপনাকে বাসেই ফিরতে হবে। এই জন্যে নিকলী উপজেলা মোড়ে এসে সিএনজি ঠিক করে চলে যান কটিয়াদিতে। কটিয়াদি বাস স্ট্যান্ড থেকে ঢাকা যাবার শেষ বাস ছেড়ে যায় সন্ধ্যা ৭টায়। তাই সময়ে দিকে অবশ্যই খেয়াল রাখবেন।

থাকার ব্যবস্থা
নিকলীতে কোনো ভালো আবাসিক হোটেল নেই। নতুন চালু হওয়া চেয়ারম্যান গেস্ট হাউজ অথবা ভালো উপজেলা ডাক বাংলো তে থাকতে পারবেন। আর চাইলে কিশোরগঞ্জ জেলা সদরে গিয়ে সেখানে থাকতে পারবেন। চাইলে নৌকায় বা ক্যাম্পিং করে রাত পার করে দিতে পারবেন। তবে নিরাপত্তার বিষয়টা মাথায় রাখতে হবে। রাতে হাওরের মাঝখানে সাবধানে চলাচল করা উচিত।

নিকলীর আরও কিছু দর্শনীয় স্থান
গুরই শাহী জামে মসজিদ – রিকসা বা মটরসাইকেলে করে সহজেই ঘুরে আসতে পারেন।
নিকলী বেড়ি বাঁধ – নিকলী উপজেলা অফিসের সামনে থেকে বেড়িবাদ শুরু তাই হেটে – হেটে দেখা যাবে তার সৌন্দর্য।
পাহাড় খাঁর মাজার – নিকলী উপজেলা থেকে ট্রলারে করে ও মটর সাইকেলে করে যাওয়া যায়।
গুরই প্রাচীনতম আখড়া – কিশোরগঞ্জ জেলার নিকলী উপজেলায় গুরই ইউনিয়নে এই আখড়া অবস্থিত। শুকনো মৌসুমে রিকসা, মটরসাইকেল, সিএনজি দিয়ে যাওয়া যায় কিন্তু বর্ষা মৌসুমে নৌকা বা ট্রলার যোগে যেতে হয়।

ঢাকা থেকে একদিনের ট্যুর প্ল্যান
আপনি যদি ঢাকা থেকে সকালের ট্রেনে বা সকালের কোন বাসে রওনা দেন তাহলে একদিনেই নিকলী হাওর দেখে আবার রাতের ভিতর ঢাকায় ফিরে যেতে পারবেন। সেই ক্ষেত্রে সময়ের দিকে খেয়াল রাখতে হবে। বাসে আসলে চেষ্টা করতে হবে যত ভোরে রওনা দেওয়া যায়। যে ভাবেই আসেন সারাদিন ঘুরে ফেরার জন্যে আপনাকে বাসেই যেতে হবে। সেই ক্ষেত্রে নিকলী থেকে সিএনজি তে করে কটিয়াদি এসে সেখান থেকে ঢাকা যাওয়ার বাস পাবেন। কটিয়াদি থেকে ঢাকা যাওয়ার শেষ বাসের সময় সন্ধ্যা ৭টা।

কিশোরগঞ্জের অন্যান্য হাওর
কিশোরগঞ্জের নিকলী উপজেলা ছাড়াও, অষ্টগ্রাম উপজেলা, মিঠামইন উপজেলা, ইটনা উপজেলার প্রায় পুরোটাই হাওর অঞ্চল। এই হাওর গুলোও বেশ সুন্দর। বিস্তারিত পড়ুন এইখানে-

অষ্টগ্রাম হাওর ভ্রমণ
মিঠামইন হাওর ভ্রমণ
ইটনা হাওর ভ্রমণ</string>
    <string name="birulia">বিরুলিয়া জমিদার বাড়ি

‘বিরুলিয়া’ তুরাগ নদীর তীরবর্তী ছোট্ট একটি গ্রামের নাম। ঢাকা শহরের অত্যন্ত কাছের এই বিরুলিয়া গ্রাম দশটিরও অধিক ঐতিহ্যবাহী স্থাপনার জন্য সুপরিচিত। বিরুলিয়া গ্রামের শেষ প্রান্তে আছে জমিদার রজনীকান্ত ঘোষের বাড়ি, যা বর্তমানে বিরুলিয়া জমিদার বাড়ি (Birulia Jamidar Bari) নামে পরিচিত। ঢাকার কাছে অবস্থান হওয়ায় ইতিহাসের সাক্ষী প্রত্নতাত্ত্বিক ঐতিহ্য বিরুলিয়া জমিদার বাড়ি দেখতে অনেকেই ছুটে যান।

স্থানীয় বাসিন্দাদের তথ্য মতে, জমিদার নলিনী মোহন সাহার কাছ থেকে ৮৯৬০ টাকা ৪ আনি অর্থের বিনিময়ে রজনীকান্ত ঘোষ এই বাড়িটি কিনে নেন। অতীতে বিভিন্ন স্থানে রজনীকান্ত ঘোষের সম্পত্তি থাকলেও বর্তমানে শুধু মাত্র বিরুলিয়া জমিদার বাড়িটি বেদখলের হাত থেকে অবশিষ্ট আছে।

জমিদার রজনীকান্ত ঘোষের এই বাড়িতে বর্তমানে রজনীকান্ত ঘোষের বংশধরগণ বসবাস করছেন। জমিদার বাড়ির সদরঘর, বিশ্রামঘর, বিচারঘর, পেয়াদাঘর এবং ঘোড়াশালাগুলো বিভিন্ন কাজে ব্যবহৃত হচ্ছে।

কিভাবে যাবেন
রাজধানী ঢাকার যেকোন স্থান হতে প্রথমে মিরপুর ১ নাম্বার সেক্টর চলে আসুন। সেখান থেকে আলিফ কিংবা মোহনা পরিবহণের বাসে চড়ে সরাসরি বিরুলিয়া ব্রিজ যেতে পারবেন। মিরপুর ১ থেকে বিরুলিয়া ব্রিজগামী লেগুনা পাওয়া যায়। লেগুনার জনপ্রতি ভাড়া ২০ টাকা।


এছাড়া আব্দুল্লাহপুর, বাইপাইল কিংবা আশুলিয়া থেকে মিরপুর বেরিবাধ এসে মিরপুর ১ গামী গাড়িতে করে বিরুলিয়া ব্রিজ যাওয়া যায়।

বিরুলিয়া ব্রিজ পৌঁছে স্থানীয় যে কাউকে জিজ্ঞাস করলে আপনাকে বিরুলিয়া জমিদার বাড়ির রাস্তা দেখিয়ে দিবে।</string>
    <string name="ahsan">আহসান মঞ্জিল

\nআহসান মঞ্জিল (Ahsan Manzil, Ahsan Monjil) পুরান ঢাকার ইসলামপুরে বুড়িগঙ্গা নদীর তীরে অবস্থিত। দোতলা এ ভবনের বারান্দা ও মেঝে তৈরি করা হয়েছে মার্বেল পাথর দিয়ে। আহসান মঞ্জিলের প্রতিটি কক্ষ অষ্টকোণ বিশিষ্ট এবং এই ভবনের ছাদ কাঠের তৈরি। প্রাসাদের ভেতরে রয়েছে খাবার ঘর, লাইব্রেরি, জলসাঘর, দরবার হল এবং বিলিয়ার্ড খেলার জায়গা। আর প্রাসাদের দোতলায় রয়েছে অথিতিদের থাকার কক্ষ, বৈঠকখানা, নাচঘর, গ্রন্থাগার এবং আরো কিছু বসবাসের কক্ষ। প্রসাদের ঠিক সামনে রয়েছে চমৎকার ফুলের বাগান ও সবুজ মাঠ। আহসান মঞ্জিলের দ্বিতীয় তলা থেকে একটি বড় সিড়ি সবুজ মাঠে নেমে এসেছে।

\nআহসান মঞ্জিলকে ঢাকা শহরের প্রথম ইট-পাথরের তৈরি স্থাপত্য নিদর্শন হিসাবে মনে করা হয়। আর তৎকালীন নবাবদের হাতে এই ভবনেই প্রথম বৈদ্যুতিক বাতি জ্বলে উঠে। আহসান মঞ্জিলের স্থাপত্যশৈলী পশ্চিমাদেরও সমানভাবে আকর্ষণ করে, লর্ড কার্জন ঢাকায় আসলে এই ভবনেই থাকতেন বলে প্রমাণ পাওয়া যায়। বর্তমানে আহসান মঞ্জিল বাংলাদেশ সরকারের জাদুঘর হিসেবে সংরক্ষিত আছে। ১৯৯২ সালে এই জাদুঘর জনসাধারণের পরিদর্শনের জন্য উন্মুক্ত করে দেওয়া হয়। আহসান মঞ্জিলের রংমহলের ২৩ টি কক্ষে ৪ হাজার ৭৭ নিদর্শন রয়েছে।

\nইতিহাস
\nঅষ্টাদশ শতাব্দীর শুরুতে জমিদার শেখ ইনায়েতউল্লাহ রংমহল প্রতিষ্ঠা করেন এবং পরবর্তীতে তাঁর ছেলে শেখ মতিউল্লাহ ফরাসি বণিকদের কাছে বিক্রি করে দেন। ১৮৩৫ সালে নবাব আবদুল গনির পিতা খাজা আলীমুল্লাহ এই প্রাসাদটি কিনে বসবাস শুরু করেন। নবাব আবদুল গনি ১৮৭২ সালে নতুন করে এটি নির্মাণ করে তার ছেলের নামানুসারে প্রাসাদটির নাম রাখেন আহসান মঞ্জিল।

\nটিকেট মূল্য
\nসাধারণ দর্শনার্থীদের আহসান মঞ্জিল পরিদর্শন করতে জনপ্রতি ২০ টাকা দিয়ে প্রবেশ টিকিট সংগ্রহ করতে হয়। ১২ বছরের নিচে অপ্রাপ্ত শিশুরা জনপ্রতি ১০ টাকায় প্রবেশ করতে পারে। বিদেশীদের আহসান মঞ্জিলে প্রবেশ করতে জনপ্রতি ১০০ টাকা দিতে হয়। প্রতিবন্ধী দর্শনার্থীদের জন্য আহসান মঞ্জিলে কোন টিকিটের প্রয়োজন হয় না। আর আগে থেকে আবেদন করলে ছাত্র-ছাত্রীরাও বিনামূল্যে আহসান মঞ্জিল জাদুঘর দেখতে পারে।


\n\nপরিদর্শনের সময়
\nশনিবার থেকে বুধবার এই পাঁচ দিন সকাল ১০টা ৩০ মিনিট থেকে বিকেল ৫টা ৩০ মিনিট পর্যন্ত আহসান মঞ্জিল দর্শনার্থীদের জন্য খোলা থাকে। আর প্রতি শুক্রবার বিকেল ৩ টা থেকে রাত ৮ টা পর্যন্ত আহসান মঞ্জিল পরিদর্শন করা যায়। প্রতি বৃহস্পতিবার এবং অন্যান্য সরকারী ছুটির দিনে আহসান মঞ্জিল জাদুঘর সম্পূর্ন বন্ধ থাকে।

\n\nআহসান মঞ্জিল কিভাবে যাবেন
\nঢাকার যেকোন জায়গা থেকে গুলিস্তান এসে রিক্সা বা সিএনজি তে করে আহসান মঞ্জিল দেখতে যেতে পারেন। গুলিস্থানের নর্থ সাউথ রোড ধরে নয়াবাজার মোড় হয়ে বাবুবাজার ব্রিজ দিয়ে এগুলে ইসলামপুর পৌঁছে যাবেন। আর ইসলামপুর আসলে আহসান মঞ্জিল যাওয়ার রাস্তা যে কাউকে জিজ্ঞাস করলেই জানতে পারবেন। অথবা সরাসরি পুরান ঢাকার সদরঘাট এলাকায় এসে পায়ে হেঁটে কিংবা অল্প টাকা রিকশা ভাড়ায় আহসান মঞ্জিল যেতে পারবেন।</string>
    <string name="lalbag">লালবাগ কেল্লা

লালবাগ কেল্লা (Lalbagh Fort) রাজধানী ঢাকার দক্ষিণ পশ্চিমাঞ্চলে বুড়িগঙ্গা নদীর তীরে পুরান ঢাকার লালবাগ এলাকায় অবস্থিত। সম্রাট আওরঙ্গজেব লালবাগ কেল্লা নির্মাণের পরিকল্পনা গ্রহণ করলেও তাঁর পুত্র যুবরাজ শাহজাদা আজম ১৬৭৮ খ্রিষ্টাব্দে লালবাগ দূর্গের নির্মাণ কাজ আরম্ভ করেন। শুরুতে লালবাগ কেল্লার নাম দেয়া হয়েছিল আওরঙ্গবাদ দূর্গ বা আওরঙ্গবাদ কেল্লা। পরবর্তীতে ১৬৮৪ খিষ্টাব্দে সুবেদার শায়েস্তা খানের কন্যা ইরান দুখত পরীবিবি মারা যাওয়ার পর তিনি দূর্গটি তৈরির কাজ বন্ধ করে দেন। ১৮৪৪ সালে আওরঙ্গবাদ এলাকাটির নাম পরিবর্তন করে লালবাগ রাখা হয়। এলাকার নামের সাথে সাথে কেল্লাটির নামও পরিবর্তিত হয়ে লালবাগ কেল্লা হিসাবে পরিচিতি লাভ করে।

\nবর্তমানে সুবেদার শায়েস্তা খাঁনের বাসভবন ও দরবার হল ‘লালবাগ কেল্লা জাদুঘর’ হিসেবে ব্যবহৃত হচ্ছে। লালবাগ কেল্লায় তিনটি ফটক থাকলেও এর মধ্যে দুইটিকে বন্ধ করে দেয়া হয়েছে। ফটক দিয়ে প্রবেশের সাথে সাথে মনোরম বাগান মনকে প্রফুল্ল করে তোলে। প্রবেশ পথ ধরে সোজা এগিয়ে গেলে সামনে দেখাতে পাওয়া যায় শায়েস্তা খাঁনের কন্যা পরীবিবির স্মৃতির উদ্দেশ্যে নির্মিত সমাধি সৌধ। সমাধি সৌধটি বর্গাকৃতির এবং এর প্রত্যেক বাহুর দৈর্ঘ্য ২০.২ মিটার। মার্বেল পাথরে তৈরী সমাধি সৌধটি অনন্য কারুকার্যপূর্ণ এবং মূল সমাধি সৌধের উপরের তামার পাত দিয়ে মোড়ানো একটি কৃত্রিম গম্বুজটি রয়েছে।

\nএছাড়াও দর্শনীয় জিনিসগুলোর মধ্যে রয়েছে লালবাগ কেল্লা মসজিদ, সুন্দর ফোয়ারা, আরো কিছু সমাধি এবং তৎকালীন সময় যুদ্ধে ব্যবহৃত কামান/তোপ।

\n\nপ্রবেশ টিকেট মূল্য
\n৫ বছর বয়সের নীচে বাচ্চাদের লালবাগ কেল্লা প্রবেশের জন্য কোন টিকেট লাগেনা। দেশী দর্শনার্থীদের কেল্লায় প্রবেশ করতে জনপ্রতি ১০ টাকায় টিকেট কাটতে হয় এবং বিদেশী পর্যটকদের টিকেটের জন্য জনপ্রতি ১০০ টাকা লাগে।


\n\nলালবাগ কেল্লা পরিদর্শনের সময়সূচী
\nসপ্তাহের রবি ও সোমবার যথাক্রমে পূর্ণ ও অর্ধ দিবসের জন্য লালবাগ কেল্লা বন্ধ থাকে। এছাড়াও সকল বিশেষ সরকারী ছুটির দিনে লালবাগ কেল্লা বন্ধ থাকে। কাল ও মাস ভেদে লালবাগ কেল্লা পরিদর্শনের সময়সূচি পরিবর্তিত হয়।

\nএপ্রিল থেকে সেপ্টেম্বর মাস (গ্রীষ্মকালে)
\nরবিবার – সাপ্তাহিক বন্ধ
\nসোমবার – দুপুর ২ঃ৩০ থেকে বিকেল ৬ টা পর্যন্ত
\nশুক্রবার – সকাল ১০ টা থেকে বিকেল ৬ টা (মাঝে দুপুর ১২ঃ৩০ থেকে ২টা পর্যন্ত বন্ধ)
\nসপ্তাহের বাকি দিন – সকাল ১০টা থেকে বিকেল ৬ টা (মাঝে দুপুর ১ঃ০০ থেকে ১ঃ৩০ পর্যন্ত বন্ধ)

\nঅক্টোবর থেকে মার্চ (শীতকালে)
\nরবিবার – সাপ্তাহিক বন্ধ
\nসোমবার – দুপুর ২ঃ৩০ থেকে বিকেল ৫ টা পর্যন্ত
\nশুক্রবার – সকাল ৯ টা থেকে বিকেল ৫ টা (মাঝে দুপুর ১২ঃ৩০ থেকে ২টা পর্যন্ত বন্ধ)
\nসপ্তাহের বাকি দিন – সকাল ৯টা থেকে বিকেল ৫ টা (মাঝে দুপুর ১ঃ০০ থেকে ১ঃ৩০ পর্যন্ত বন্ধ)

\nলালবাগ কেল্লা কিভাবে যাবেন
\nগুলিস্তান গোলাপ শাহের মাজার থেকে মাত্র ৬ টাকা ভারায় টেম্পু দিয়ে লালবাগ কেল্লায় যাওয়া যায়। শাহবাগে অবস্থিত বাংলাদেশ জাতীয় জাদুঘরের সামনে থেকে লালবাগ কেল্লা পরিদর্শনের জন্য বিশেষ বাস সার্ভিস রয়েছ। এছাড়া ঢাকার নিউমার্কেট এবং গুলিস্তান থেকে ৪০ থেকে ৫০ টাকা রিক্সা ভাড়ায় সহজেই লালবাগ কেল্লায় যাওয়া যায়।</string>
    <string name="cox">
        কক্সবাজার সমুদ্র সৈকত:

\nকক্সবাজার সমুদ্র সৈকত (Coxsbazar Sea Beach) নিয়ে কথা বলতেই প্রথমে মাথায় আসে এটি পৃথিবীর সর্ববৃহৎ সমুদ্র সৈকত এবং বাংলাদেশের সবচেয়ে জনপ্রিয় পর্যটন স্থান। ১২০ কিলোমিটার দৈর্ঘ্য বিশিষ্ট অখণ্ড এ সাগর সৈকত দেশী বিদেশি পর্যটকদের উত্তাল ঢেউ এবং মনোমুগ্ধকর সূর্যাস্থের মায়াজালে আবদ্ধ করে রাখে। চলুন জেনে নেই কক্সবাজার ভ্রমণ পরিকল্পনা, যাবার উপায়, থাকবেন কোথায়, কোথায় খাবেন সহ কক্সবাজার ভ্রমণের সকল টুকিটাকি বিষয়।

\nকক্সবাজার ভ্রমণের উপযুক্ত সময়
\nসাধারণত কক্সবাজার ভ্রমণের জন্যে সবাই শীতকালকেই বেছে নেন। কিন্তু কক্সবাজার এমন একটি জায়গা যেখানে বছরের যে কোন সময়ই আপনি বেড়াতে পারবেন। সময়ে সময়ে প্রকৃতি বদলায়, প্রকৃতির সেই রূপের প্রভাব থাকে কক্সবাজারেও। তাই ভিন্ন স্বাদ নিতে ঝুম বর্ষায় বা শরতের নীল আকাশের সাথে মিতালির জন্যে চলে যেতে পারেন কক্সবাজার, অথবা হেমন্তের এক পূর্ণিমার রাতে কক্সবাজারের রূপ আপনাকে মুগ্ধ করবে অবশ্যই। আর হ্যাঁ শীতকাল ছাড়া অন্য সময় গেলে কিন্তু একটা সুবিধা পাবেন। হোটেল ভাড়া থেকে শুরু করে প্রায় সবকিছুতেই তুলনামূলক দাম কমে পাবেন।

\nকিভাবে যাবেন
\nঢাকা থেকে কক্সবাজার সড়ক, রেল এবং আকাশপথে যাওয়া যায়। ঢাকা থেকে কক্সবাজারগামী বাসগুলোর মধ্যে সৌদিয়া, এস আলম মার্সিডিজ বেঞ্জ, গ্রিন লাইন, হানিফ এন্টারপ্রাইজ, শ্যামলী পরিবহন, সোহাগ পরিবহন, এস.আলম পরিবহন, মডার্ন লাইন ইত্যাদি উল্লেখযোগ্য। শ্রেণী ভেদে বাসগুলোর প্রতি সীটের ভাড়া ৯০০ টাকা থেকে ২০০০ টাকার পর্যন্ত।

\nঢাকা থেকে ট্রেনে কক্সবাজার ভ্রমণ করতে চাইলে কমলাপুর কিংবা বিমানবন্দর রেলস্টেশান হতে সোনার বাংলা, সুবর্ন এক্সপ্রেস, তূর্ণা-নিশীথা, মহানগর প্রভাতী/গোধূলী, চট্রগ্রাম মেইলে যাত্রা করতে পারেন। এরপর চট্টগ্রামের নতুন ব্রিজ এলাকা অথবা দামপাড়া বাস্ট স্ট্যান্ড থেকে এস আলম, হানিফ, ইউনিক ইত্যাদি বিভিন্ন ধরণ ও মানের বাস পাবেন। বাস ভেদে ভাড়া ২৮০ থেকে ৫৫০ টাকা।

\nএছাড়া বাংলাদেশ বিমান, নভোএয়ার, ইউএস বাংলা সহ বেশকিছু বিমান ঢাকা থেকে সরাসরি কক্সবাজার ফ্লাইট পরিচালনা করে থাকে। এছাড়া আকাশপথে চট্রগ্রাম এসে সড়ক পথে উপরে উল্লেখিত উপায়ে কক্সবাজার যেতে পারবেন।

\nকোথায় থাকবেন
\nকক্সবাজারের হোটেলগুলো বর্তমান ধারণ ক্ষমতা প্রায় ১৫০,০০০ জন। তাই অফ সিজনে বুকিং না দিয়ে গেলেও হোটেলে রুম পাবার নিশ্চয়তা থাকে কিন্তু ডিসেম্বরের ১৫ থেকে জানুয়ারী ১৫ তারিখ পর্যন্ত অগ্রিম বুকিং দিয়ে যাওয়াই শ্রেয়। সাধারণত দামানুসারে কক্সবাজার হোটেল/মোটেল/রিসোর্ট গুলোকে তিন ভাগে ভাগ করা যায় ।

\n৬০০০ থেকে ১০.০০০ টাকা:
\nমারমেইড বিচ রিসোর্ট, সায়মন বিচ রিসোর্ট, ওশেন প্যারাডাইজ, লং বীচ, কক্স টুডে, হেরিটেজ ইত্যাদি।
\n৩,০০০ থেকে ৬,০০০ টাকা:
\nহোটেল সী ক্রাউন, সী প্যালেস, সী গাল, কোরাল রীফ, নিটোল রিসোর্ট, আইল্যান্ডিয়া, বীচ ভিউ, ইউনি রিসোর্ট ইত্যাদি।
\n৮০০ থেকে ৩,০০০ টাকা:
\nউর্মি গেস্ট হাউজ, কোরাল রীফ, ইকরা বিচ রিসোর্ট, অভিসার, মিডিয়া ইন, কল্লোল, সেন্টমার্টিন রিসোর্ট, হানিমুন রিসোর্ট, নীলিমা রিসোর্ট ইত্যাদি।

\nতবে উপরে উল্লেখিত মূল্যের চেয়েও কমে হোটেল পাওয়া যায়, সেক্ষেত্রে একটু আগে থেকেই খোঁজ খবর নিতে হয়। অফসিজনে হোটেলের ভাড়া সাধারণত অর্ধেকেরও কম থাকে। সময় থাকলে কক্সবাজার নেমেই একটু দরদাম করে হোটেল খুঁজে নিলেই ভালো। কম দামে কোন হোটেল বা রিসর্টে থাকতে চাইলে আপনি কলাতলি বিচ থেকে একটু দূরে লং বিচ হোটেলের সামনে উল্টোপাশের গলির ভিতরের হোটেল গুলোতে খুঁজ নিতে পারেন। বিচ ও মেইন রোড থেকে হোটেল যত দূরে হবে থাকার ভাড়া সাধারণত কম হয়ে থাকে। হোটেল খোঁজার ক্ষেত্রে রিকশাওয়ালা বা সিএনজিওয়ালার পরামর্শে নেয়া উচিত নয়। প্রয়োজনে হোটেলের ফেইসবুক পেইজ বা ওয়েবাসাইট থেকে তথ্য সংগ্রহ করা যেতে পারে।


\nআপনি যদি আপনার পরিবার নিয়ে একটু স্বাচ্ছন্দ্যে ভ্রমণ করতে চান তবে ফ্ল্যাট ভাড়া নিতে পারেন। এসি/নন এসির ২/৩/৪ বেড রুম ও রান্নাঘর বিশিষ্ট ফ্ল্যাটের প্রতিদিন ভাড়া হতে পারে ২,০০০ থেকে ১৫,০০০ টাকা। এছাড়াও নিজের সাধ্য ও পছন্দমত একটা ঠিকানা পেতে আপনাকে তো একটু খোঁজাখুঁজি করতে হতেই পারে।

\nবিচ ভিউ / সী ভিউ হোটেল : বর্তমানে অনেক গুলো হোটেল ও রিসোর্ট আছে যে গুলোর রুম থেকে সুন্দর সমুদ্র সৈকত দেখা যায়। অনেকেই এমন হোটেলের খোঁজ করেন যেখান থেকে সমুদ্র খুব কাছে। তবে এই রকম বিচ ভিউ হোটেল রুম গুলোর ভাড়া তুলনামূলক বেশি হয়ে থাকে। আপনি কম দামে থাকতে চাইলে অফ সিজনে যেতে পারেন। বিচ ভিউ হোটেল ছাড়াও এমন কিছু হোটেল ও রিসোর্ট হলো হোটেল সাইমান, হোটেল সী ক্রাউন, প্রাসাদ প্যারাডাইস ও নীলিমা বিচ রিসোর্ট ইত্যাদি।

\nকি করবেন
\nসাগরের উত্তাল জলরাশি, ঝাউবনের সারি কিংবা তপ্ত বালির বিছানা দূর্ণিবার আকর্ষনে আপনাকে কাছে টেনে নেবেই। বেলাভূমিতে হাটা, সাগরের জলে রোদ্রস্নান আর সূর্য্যাস্থের নয়নাভিরাম দৃশ্য গুলো প্রতি মূহুর্তেই দেবে মানসিক প্রশান্তি। অবশ্যই সমুদ্রে নামার আগে সতর্ক থাকুন এবং জোয়ার-ভাটার সময় জেনে নিন। আপনার হাতে যদি সময় থাকে তবে সৈকতের পাশের বার্মিজ মার্কেট থেকে প্রিয়জনদের জন্য কিনে নিতে পারে স্মারক উপহার।

\nআপনি যদি সমুদ্রের পুরো রূপ উপভোগ করতে চান তাহলে আপনাকে অবশ্যই সূর্যউদয় ও সূর্যাস্তের সময়টুকু বিচে কাটাবেন। ভোরের স্নিগ্ধ আলোয় সমদ্র সৈকতের ভিন্ন রূপ দেখে আপনি নিশ্চিত বিমোহিত হবেন। পূর্ণিমার সময় গেলে অবশ্যই সন্ধ্যার পরের সময়টুকু সৈকতে কাটাতে পারেন।

\nসুন্দর মূহুর্তগুলোকে স্মৃতিতে ধরে রাখতে শরণাপন্না হতে পারেন বিচ ফটোগ্রাফারদের। ১০০ থেকে ২৫০ টাকার বিনিময়ে উত্তাল সাগরের ঢেউয়ের সাথে স্পীডবোটের রাইডে যেতে পারেন। বিকেলে আরো চাঙ্গা হতে বেরিয়ে আসতে পারেন ইনানী বীচ কিংবা হিমছড়ি ঝর্ণা থেকে। এছাড়াও আপনার সময় ও সুবিধানুযায়ী ঘুরে আসতে পারেন মহেশখালী, কুতুবদিয়া, রামুর বোদ্ধ মন্দির, টেকনাফ কিংবা সেন্টমার্টিন থেকে।

\nকি খাবেন
\nকক্সবাজারে সব ধরণ ও মানের রেস্টুরেন্ট আছে। মধ্যম মানের বাজেট রেস্টুরেন্টের মধ্যে রোদেলা, ঝাউবন, ধানসিঁড়ি, পৌষি, নিরিবিলি ইত্যাদি উল্লেখ করার মত। সিজন অনুসারে অন্য অনেক কিছুর মত এখানে খাবারের দামও কম/বেশী হতে পারে। ভাত: ২০-৪০ টাকা, মিক্সড ভর্তা: ৭৫/১৫০/৩০০টাকা (৮-১০ আইটেম), লইট্যা ফ্রাই: ১০০-১২০টাকা (প্রতি প্লেট ৬-১০ টুকরা), কোরাল/ভেটকি: ১৫০ টাকা (প্রতি পিচ), গরু: ১৫০-২০০ টাকা (২ জন শেয়ার করতে পারবেন), রপচাঁদা ফ্রাই/রান্না: ৩০০-৪০০ টাকা (বড়, ২জন খাওয়ার মত), ডাল: ৩০-৬০ টাকা। এছাড়াও লাবনী পয়েন্ট সংলগ্ন হান্ডি রেস্তারা থেকে ২০০-২৫০ টাকায় হায়দ্রাবাদী বিরাণী চেখে দেখতে পারেন। আর কেওএফসি তো আছেই।

\nসতর্কতা ও ভ্রমণ টিপস
\nযেকোন সমস্যায় টুরিস্ট পুলিশের সহযোগিতা নিন। হটলাইন +০৮৮০১৭ ৬৯৬৯ ০৭৪০
\nকম খরচে কক্সবাজার ভ্রমণের জন্যে অফসিজনে বেড়াতে যান
\nযেকোন কিছু কেনা ও যাতায়াতের ভাড়ার ক্ষেত্রে ঠিকমত দরদাম করুন
\nকোন রেস্টুরেন্টে কিছু খাবার আগে দাম জিজ্ঞেস করুন
\nহোটেল ঠিক করার আগে হোটেল সম্পর্কে ভালো করে জেনে নিন
\nজোয়ার-ভাটার সময় মেনে সাগরে নামুন
\nকক্সবাজারের দর্শনীয় স্থান
\nকক্সবাজার বেড়াতে গেলে শুধু সমুদ্র সৈকতই নয়, ঘুরে দেখবেন আশেপাশের আরও কিছু দর্শনীয় স্থান। আপনার সময় ও সুবিধা অনুযায়ী আগেই পরিকল্পনা করে নিতে পারেন কোথায় কোথায় ঘুরতে যাবেন। আশেপাশে দর্শনীয় স্থান গুলোর মধ্যে উল্লেখযোগ্য গুলো হলোঃ

\nহিমছড়ি
\nইনানী সমুদ্র সৈকত
\nমহেশখালী
\nরামু বৌদ্ধ বিহার
\nরেডিয়েন্ট ফিস ওয়ার্ল্ড
\nসেন্টমার্টিন





  \n\n      আমাদের প্যাকেজঃ

    \n    ৩ রাত/ ২ দিন
\nপ্যাকেজ মূল্য- ৩৯০০ টাকা (আকর্ষনীয় টি-শার্টসহ)।

\nবুকিং এর শেষ সময় : ভ্রমণ এর ১৫ দিন পূর্বে ।

\nস্টুডেন্টঃ ৩৯০০টাকা
\nচাকুরীজীবীঃ ৪৪০০ টাকা
\nম্যারিড কাপলঃ ৪৪০০ টাকা

\nবিকাশ নাম্বারঃ ০১৯৫৫৭৭০৫৪৫
\nবুকিং মানিঃ ২০০০ টাকা জন প্রতি।( বিকাশ পেমেন্টে ২০৪০টাকা)

\n-----------------------------------------------
\nযাত্রার সময় : রাত 9:30 টায়, নন এসি বাস, কলাবাগান থেকে কক্সবাজারের উদ্দেশ্যে যাত্রা শুরু।
\n-------------------------------------------------

\n#প্রথম দিন : সকালে কক্সবাজার পৌছে নাস্তা করে আমরা চলে যাবো বীচে সেখানে থাকবো দুপুর পর্যন্ত। দুপুরের খাবার খেয়ে সারাদিন ঘুরে বেড়াবো।সুর্যাস্ত দর্শন শেষে ফানুশ ওড়াবো।তারপর রাতের আড্ডায় নানান গেইম থাকবে,থাকবে লটারী প্রতিযোগিতা।তারপর রিসোর্টে ফিরে রাতের খাবার খেয়ে রিসোর্টে  রাত্রি যাপন।

\n#দ্বিতীয় দিন : সকালে নাস্তা করে আমরা চলে যাবো বীচে সেখানে থাকবো দুপুর পর্যন্ত। দুপুরের খাবার খেয়ে চলে যাবো ইনানী বীচ। সেখানে কিছু সময় কাটিয়ে আমরা চলে যাবো হিমছড়ি থাকবো সুর্যআস্ত পর্যন্ত। সুর্যাস্তের পর ঘুরে বেড়াবো নিজেদের মত করে। রাতের খাবার খেয়ে রাত ৯ টায় ঢাকার উদ্দেশ্যে আমরা ফিরতি যাত্রা শুরু করবো ।

\n# ০-৩ বছর :কোন খরচ লাগবেনা (বাবা মার সাথে থাকবে, বাসে বাবা মার সাথে বসবে )

\nখাবার মেন্যু :
\nসকালের নাস্তা ডিম+ সবজি +পরটা +চা
\nদুপুরের আহার -মুরগীর মাংস /সামদ্রিক মাছ+সবজি +ডাল +সাদা ভাত
\nরাতের আহার - মুরগীর মাংস/সামদ্রিক মাছ +সবজি +ডাল+সাদা ভাত

\nবুকিং মানি জমা দেওয়ার পদ্ধতিঃ
\n        ১. সরাসরি মডারেটরদের হাতে বুকিং মানি জমা দেয়া যাবে।

\nসাব্বির আলম প্রান-০১৬৮৬৭১৬৪১
  \n      তারেক হাসান-০১৭৪১২৮০৭৬৫


\n২. বিকাশ করা যাবে।
\n৩.বিকাশ নাম্বারঃ  ০১৬৮৬৭১৬৪১১ (ব্যাক্তিগত নাম্বার)

\nবুকিং এর জন্য কল করন :
\n০১৬৮৬৭১৬৪১১

\nE-mail: msabbir081@gmail.com

\n[ বি.দ্রঃ প্রকৃতিগত এবং রাজনৈতিক অস্থিরতা জনিত কারণে ট্যুরের ডেট পরিবর্তিত হতে পারে। ]</string>
    <string name="navigate">Your Satisfaction in our Dream</string>
    <string name="select_detail">Here you can view all the details about the famous places around the world. Which contains the cost deatails,schedule details,seasonal best places and so on.</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>


    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
</resources>
